[{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "4ca813d8ada5ff2373f2c1d6b7726b3570ed1680", "fields": {"geolocalisation": [46.675283, -0.849535], "tag_musee_de_france": "musee-de-france", "departement": "Vend\u00e9e", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "tag_histoire_et_politique": "histoire-et-politique", "pays": "France", "code_id": "APN00_52_MI123", "twitter": "https://twitter.com/musclem2lattre/media", "ville": "Mouilleron-Saint-Germain", "descriptif": "Jean-Marie de Lattre de Tassigny (1889-1952) a \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 \u00e0 la dignit\u00e9 de mar\u00e9chal de France le 15 janvier 1952. Cette reconnaissance de l'Etat couronne une brillante carri\u00e8re militaire. Jeune capitaine en 1918, il est promu g\u00e9n\u00e9ral d'arm\u00e9e par Charles de Gaulle en 1943 \u00e0 l'\u00e2ge de cinquante ans. Commandant de l'arm\u00e9e B (future 1\u00e8re arm\u00e9e), il d\u00e9barque en Provence le 16 ao\u00fbt 1944, prend Toulon et Marseille, lib\u00e8re l'Alsace, franchit le Rhin et entre en Autriche jusqu'au Danube. Il repr\u00e9sente la France \u00e0 la capitulation de l'Allemagne \u00e0 Berlin, le 8 mai 1945. Commandant en chef des arm\u00e9es de terre de l'Europe occidentale en 1948, il est nomm\u00e9 haut-commissaire en Extr\u00eame-Orient en d\u00e9cembre 1950. Comme Georges Clemenceau, il est n\u00e9 \u00e0 Mouilleron-en-Pareds, dans la maison de ses grands-parents maternels o\u00f9 vivaient ses parents. Il y passe son enfance avant de partir pour le coll\u00e8ge, \u00e0 neuf ans, et y retourne toute sa vie. La maison bourgeoise du XIXe si\u00e8cle a conserv\u00e9 tout son mobilier et ses d\u00e9cors int\u00e9rieurs, son jardin d'agr\u00e9ment au magnolia centenaire et un potager. Une pr\u00e9sentation bilingue permet de situer le r\u00f4le de Jean de Lattre dans l'histoire politique et militaire du XXe si\u00e8cle.", "facebook": "https://www.facebook.com/Musee.Clemenceau.deLattre/", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2011", "region": "Pays de la Loire", "adresse": "1 rue Plante-Choux", "code_postal": "85390", "nom_de_la_maison": "Maison natale du Mar\u00e9chal de Lattre de Tassigny", "propriete_gestion": "Mus\u00e9e national, la maison natale du Mar\u00e9chal de Lattre de Tassigny et le m\u00e9morial Cl\u00e9menceau-de Lattre sont r\u00e9unis au sein du Mus\u00e9e des Deux-Victoires."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [-0.849535, 46.675283]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "2830578f7e8409d69459bb709858db931ad02dc0", "fields": {"geolocalisation": [46.675283, -0.849535], "tag_musee_de_france": "musee-de-france", "departement": "Vend\u00e9e", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "tag_histoire_et_politique": "histoire-et-politique", "pays": "France", "code_id": "APN00_52_MI212", "twitter": "https://twitter.com/musclem2lattre/media", "ville": "Mouilleron-Saint-Germain", "descriptif": "Georges Clemenceau (1841-1929) a marqu\u00e9 cinquante ans de la vie politique fran\u00e7aise, de la Commune \u00e0 la Premi\u00e8re Guerre mondiale : maire de Montmartre, d\u00e9put\u00e9, s\u00e9nateur, ministre de l\u2019Int\u00e9rieur, puis ministre de la Guerre et pr\u00e9sident du Conseil, il est l\u2019artisan de la victoire de 1918, qui lui valut son surnom de \u00ab P\u00e8re la Victoire \u00bb. R\u00e9publicain de combat, il est aussi m\u00e9decin, journaliste, \u00e9crivain, d\u00e9fenseur de l\u2019art. Il est n\u00e9 dans la maison de son grand-p\u00e8re, r\u00e9publicain, protestant, maire de Mouilleron (1832-1834), o\u00f9 ses parents vivaient depuis leur mariage. Clemenceau y reviendra toute sa vie. Ses souvenirs d\u2019enfance inspireront des nouvelles de \"Figures de Vend\u00e9e\". Le mus\u00e9e pr\u00e9sente Cl\u00e9menceau dans ses multiples facettes en faisant appel aux nouvelles technologies. \u00ab Le Mus\u00e9e du soir \u00bb propose une programmation culturelle et r\u00e9guli\u00e8re. Ce mus\u00e9e historique et civique s'inscrit en compl\u00e9mentarit\u00e9 de l'appartement parisien de Clemenceau et de la maison de Saint-Vincent-sur-Jard, lieux de vie conserv\u00e9s en \u00e9tat.", "facebook": "https://www.facebook.com/Musee.Clemenceau.deLattre/", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2016", "region": "Pays de la Loire", "adresse": "1 rue Plante-Choux", "code_postal": "85390", "nom_de_la_maison": "Maison natale de Clemenceau", "propriete_gestion": "Minist\u00e8re de la Culture   Mus\u00e9e national"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [-0.849535, 46.675283]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "0130c8c028c10015bb3385a4197abfa2db0aacfc", "fields": {"geolocalisation": [47.459451, 3.520775], "tag_musee_de_france": "musee-de-france", "departement": "Ni\u00e8vre", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_27_MI030", "ville": "Clamecy", "descriptif": "Romain Rolland (1866-1944) est un \u00e9crivain fran\u00e7ais, Prix Nobel de litt\u00e9rature de 1915. Agr\u00e9g\u00e9 d\u2019histoire et docteur \u00e8s lettres, il enseigne \u00e0 l\u2019Ecole Normale et \u00e0 la Sorbonne avant de se consacrer au th\u00e9\u00e2tre et \u00e0 la litt\u00e9rature. Il devient c\u00e9l\u00e8bre gr\u00e2ce \u00e0 \"Jean-Christophe\", roman en dix volumes parus entre 1904 et 1912. Tr\u00e8s critique envers les deux camps des bellig\u00e9rants pendant la Grande Guerre, il est dans l\u2019entre-deux-guerres une figure du mouvement pacifiste international, de la lutte antifasciste et du Front populaire.  La maison natale de Romain Rolland constitue l'un des espaces du mus\u00e9e de Clamecy. Celui-ci est install\u00e9 en effet dans quatre b\u00e2timents : l'h\u00f4tel du duc de Bellegarde datant du XVIIe si\u00e8cle, la maison natale de Romain Rolland, celle de son grand-p\u00e8re maternel et une extension contemporaine.", "tag_litterature_et_idees": "litterature-et-idees", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2011", "region": "Bourgogne \u2013 Franche-Comt\u00e9", "site_web": "www.clamecy.fr", "adresse": "Avenue de la R\u00e9publique", "code_postal": "58500", "nom_de_la_maison": "Mus\u00e9e d'Art et d'Histoire Romain Rolland", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de la commune de Clamecy."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [3.520775, 47.459451]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "30e7a7c9507c25a6fd259c2849020d67b17d0f5d", "fields": {"geolocalisation": [45.20634, 3.515173], "departement": "Haute-Loire", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "tag_histoire_et_politique": "histoire-et-politique", "pays": "France", "code_id": "APN00_84_MI019", "ville": "Paulhaguet", "descriptif": "Marie Joseph Paul Yves Roch Gilbert du Motier, plus connu sous le nom de Marquis de Lafayette (1757-1834), est un g\u00e9n\u00e9ral et un homme politique. Acteur de la guerre d\u2019ind\u00e9pendance am\u00e9ricaine et de la R\u00e9volution fran\u00e7aise, il est \u00e9galement le porte-\u00e9tendard g\u00e9n\u00e9ral de la r\u00e9volution de 1830. Passionn\u00e9 par les id\u00e9es des philosophes des Lumi\u00e8res, fid\u00e8le \u00e0 son id\u00e9al de libert\u00e9 et \u00e0 ses convictions, il d\u00e9cide de s\u2019engager en 1777 aupr\u00e8s de la jeune nation am\u00e9ricaine et participe aux combats qui m\u00e8nent \u00e0 la capitulation des Anglais \u00e0 Yorktown en 1781. Revenu en France en 1782, La Fayette est consid\u00e9r\u00e9 comme le h\u00e9ros des deux mondes. Au lendemain de la prise de la Bastille, il est nomm\u00e9 commandant de la garde nationale et fait adopter la cocarde tricolore. Partisan d\u2019une monarchie constitutionnelle, promoteur d'une r\u00e9volution bourgeoise, protecteur du roi, il devient l'un des personnages les plus populaires de France, mais aussi les plus controvers\u00e9s.  Surnomm\u00e9 le \u00abmanoir des Deux Mondes\u00bb en hommage \u00e0 l'amiti\u00e9 franco-am\u00e9ricaine, le ch\u00e2teau-mus\u00e9e est la demeure natale du g\u00e9n\u00e9ral marquis.", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2011", "region": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "site_web": "http://www.chateau-lafayette.com/Qui-sommes-nous.html", "adresse": "Ch\u00e2teau-mus\u00e9e Lafayette", "code_postal": "43230", "nom_de_la_maison": "Manoir des Deux Mondes", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 du d\u00e9partement de la Haute-Loire."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [3.515173, 45.20634]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "a250f8eb420ff7597d713cfd318317a7eafb6597", "fields": {"geolocalisation": [48.845303, 2.252635], "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "tag_patrimoine_mondial_de_lunesco": "patrimoine-mondial-de-lunesco", "pays": "France", "code_id": "APN00_11_MI080", "twitter": "https://twitter.com/fondationlecorb", "ville": "Paris", "descriptif": "Architecte, urbaniste, peintre et \u00e9crivain, Charles-\u00c9douard Jeanneret-Gris, dit Le Corbusier (1887-1965), est l\u2019un des principaux repr\u00e9sentants du mouvement moderne. Il con\u00e7oit et applique la th\u00e9orie du Modulor en r\u00e9alisant des constructions \u00e0 l\u2019architecture fonctionnaliste et po\u00e9tique o\u00f9 les qualit\u00e9s plastiques du b\u00e9ton sont mises en valeur. Il a am\u00e9nag\u00e9 son appartement aux deux derniers niveaux de l\u2019immeuble Molitor, qu\u2019il a con\u00e7u entre 1931 et 1934 avec Pierre Jeanneret, son cousin et proche collaborateur. Alliant l\u2019usage du verre, du b\u00e9ton et du m\u00e9tal, l\u2019immeuble surprend encore par sa modernit\u00e9. Il a permis \u00e0 l\u2019architecte d\u2019exp\u00e9rimenter ses th\u00e9ories qu\u2019il concr\u00e9tise avec la Cit\u00e9 radieuse \u00e0 Marseille en 1952. L\u2019\u0153uvre de Le Corbusier a \u00e9t\u00e9 inscrite au patrimoine mondial de l\u2019Unesco en 2016.   L\u2019appartement que Le Corbusier occupa de 1934 jusqu\u2019\u00e0 son d\u00e9c\u00e8s, en 1965, fut aussi son atelier de peinture, activit\u00e9 qu\u2019il a pratiqu\u00e9e quotidiennement sa vie durant.", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2011", "facebook": "https://www.facebook.com/pages/Appartement-Atelier-De-Le-Corbusier/375271092548437", "region": "\u00cele-de-France", "tag_arts_et_architecture": "arts-et-architecture", "site_web": "http://www.fondationlecorbusier.fr", "adresse": "24 rue Nungesser et Coli", "code_postal": "75016", "nom_de_la_maison": "Appartement-atelier Le Corbusier - Immeuble Molitor", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de la Fondation Le Corbusier.", "tag_architecture_contemporaine_remarquable": "architecture-contemporaine-remarquable"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [2.252635, 48.845303]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "0212eb348b1be8f83baf4a348602d659240e5d3a", "fields": {"geolocalisation": [49.706448, 0.20618], "tag_musee_de_france": "musee-de-france", "departement": "Seine-Maritime", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_28_MI062", "ville": "\u00c9tretat", "descriptif": "N\u00e9 \u00e0 Rouen, Maurice Leblanc (1864-1941) se destine t\u00f4t \u00e0 une carri\u00e8re litt\u00e9raire. Il fr\u00e9quente Etretat \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 cette station \u00e0 la mode est lepoint de rencontre \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 cette station \u00e0 la mode est le point de rencontre de nombreuses personnalit\u00e9s. Il acc\u00e8de \u00e0 la notori\u00e9t\u00e9 \u00e0 partir de 1905 gr\u00e2ce \u00e0 la premi\u00e8re des vingt aventures d'Ars\u00e8ne Lupin, une s\u00e9rie fondatrice du roman policier. Ses \u00e9pisodes les plus connus, tel \"l'Aiguille creuse\", se d\u00e9roulent \u00e0 Etretat ou dans les environs. La maison que l'\u00e9crivain acquiert prend le nom de son personnage, \u00e0 l'image de la place qu'il occupe dans sa vie, \u00e9clipsant sa r\u00e9putation de nouvelliste, dramaturge et romancier. Dans les espaces sc\u00e9nographiques et interactifs de la villa, on d\u00e9couvre l'auteur et son gentleman cambrioleur.", "tag_litterature_et_idees": "litterature-et-idees", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2012", "region": "Normandie", "adresse": "14 rue Guy-de-Maupassant", "code_postal": "76790", "nom_de_la_maison": "Le Clos Lupin", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de la ville d'Etretat."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [0.20618, 49.706448]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "600259e61b9c32549bf124dc841fd226c067e168", "fields": {"geolocalisation": [48.802621, -3.476524], "departement": "C\u00f4tes-d'Armor", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_53_MI216", "ville": "Perros-Guirrec", "descriptif": "Apr\u00e8s quarante ans pass\u00e9s hors de Bretagne, Ernest Renan (1823-1892) revient \u00e0 Tr\u00e9guier en 1884 et d\u00e9cide de louer une maison \u00e0 Rosmapamon o\u00f9 il s\u00e9journera pendant ses vacances d'\u00e9t\u00e9 durant huit ans. Cette vie hors du pays natal s'explique par le scandale caus\u00e9 par son livre \"Vie de J\u00e9sus\", qui fait de J\u00e9sus un homme incomparable et lui attire les foudres de l'Eglise catholique. Il y composera, entre autres \u0153uvres, l' \"Histoire du peuple d'Isra\u00ebl\", dont les tomes IV et V para\u00eetront apr\u00e8s sa mort. Cette maison, construite sous le Second Empire par M.Vauquelin, est situ\u00e9e au milieu du parc arbor\u00e9 de deux hectares et demi. Elle comprend trois \u00e9tages : au rez-de-chauss\u00e9e, huit portes-fen\u00eatres demi-cintr\u00e9es illuminent salon et salle \u00e0 manger. Hauts plafonds, chemin\u00e9es de marbre, boiseries, parquets en ch\u00e2taignier donnent une atmosph\u00e8re unique \u00e0 ce lieu.", "tag_litterature_et_idees": "litterature-et-idees", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2017", "region": "Bretagne", "adresse": "Louannec", "code_postal": "22700", "nom_de_la_maison": "Domaine de Rosmapamon, Maison d'Ernest Renan", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [-3.476524, 48.802621]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "43b6feccb5323245f1029a1dfa0ee6e2c9860d92", "fields": {"geolocalisation": [16.236416, -61.535945], "tag_musee_de_france": "musee-de-france", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_01_MI163", "ville": "Pointe-\u00e0-Pitre", "descriptif": "Descendant d'une vieille et riche famille de blancs cr\u00e9oles, Alexis Leger, dit Saint-John Perse (1887-1975), est n\u00e9 et a v\u00e9cu en Guadeloupe jusqu\u2019\u00e0 sa douzi\u00e8me ann\u00e9e. Il la quitte en 1899 pour Pau et vit ce d\u00e9part d\u00e9finitif comme un v\u00e9ritable exil. Chef du cabinet d\u2019Aristide Briand d\u00e8s 1925, Alexis Leger assure de 1932 \u00e0 1940 la continuit\u00e9 de la diplomatie fran\u00e7aise au poste de secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res. Se partageant entre les Etats-Unis et la France, il se consacre par la suite \u00e0 sa vocation litt\u00e9raire et s'impose comme l\u2019un des grands po\u00e8tes fran\u00e7ais avec la publication d' \"Eloges\", \"Anabase\", \"Exil\", \"Amers\" qui lui vaudront le prix Nobel de litt\u00e9rature en 1960. La villa Souques-Pag\u00e8s, autrefois propri\u00e9t\u00e9 d\u2019un grand patron de sucrerie situ\u00e9e dans le centre historique de la ville de Pointe-\u00e0-Pitre, est une demeure au style colonial, dont l\u2019architecture \u00e9voque celle de La Nouvelle-Orl\u00e9ans. Le mus\u00e9e, qui m\u00eale l'\u00e9vocation d'un int\u00e9rieur bourgeois cr\u00e9ole du d\u00e9but du XXe si\u00e8cle au souvenir du po\u00e8te, a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 en 1987, lors du centenaire de la naissance de Saint John-Perse.", "tag_litterature_et_idees": "litterature-et-idees", "tag_monument_historique": "monument-historique", "facebook": "https://www.facebook.com/musee.saintjohnperse", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2011", "region": "Guadeloupe", "adresse": "9 rue de Nozi\u00e8re", "nom_de_la_maison": "Villa Souques-Pag\u00e8s", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de la Ville de Pointe-\u00e0-Pitre.  Gestion : Association des Amis du mus\u00e9e Saint-John Perse.", "code_postal": "97110"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [-61.535945, 16.236416]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "24ea48b0965dc201639798a48e7394d3a5eaa0cb", "fields": {"geolocalisation": [14.609941, -60.899183], "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_02_MI169", "ville": "Le-Fran\u00e7ois", "descriptif": "Hom\u00e8re Cl\u00e9ment (1852-1923) incarne la figure du mul\u00e2tre qui acc\u00e8de aux responsabilit\u00e9s politiques, \u00e9conomiques et sociales dans la Martinique de la fin du XIXe si\u00e8cle, au moment o\u00f9 s\u2019installe la IIIe R\u00e9publique. Apr\u00e8s des \u00e9tudes de m\u00e9decine en France et son retour en Martinique, il entreprend une carri\u00e8re politique. Il est maire du Fran\u00e7ois en 1886, pr\u00e9sident du conseil g\u00e9n\u00e9ral et d\u00e9put\u00e9 de la Martinique de 1902 \u00e0 1906. Il est fait chevalier de la L\u00e9gion d\u2019Honneur le 28 ao\u00fbt 1898.  En 1887, le docteur Cl\u00e9ment ach\u00e8te l\u2019habitation Acajou en faillite. Il s\u2019installe dans la maison principale et devient planteur de canne \u00e0 sucre. En 1917, il construit une distillerie sur les ruines de l\u2019ancienne sucrerie pour r\u00e9pondre \u00e0 la forte demande de rhum pendant la Premi\u00e8re Guerre mondiale. Son fils Charles d\u00e9veloppe la production \u00e0 l'\u00e9chelle internationale apr\u00e8s la mort de son p\u00e8re, en 1923.", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2011", "facebook": "https://www.facebook.com/HabitationClement/ https://www.facebook.com/fondationclement/", "region": "Martinique", "site_web": "http://www.fondation-clement.org/", "nom_de_la_maison": "Habitation Cl\u00e9ment", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e.", "tag_jardin_remarquable": "jardin-remarquable", "code_postal": "97240", "tag_sciences_et_industrie": "sciences-et-industrie"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [-60.899183, 14.609941]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "989124fadd2d0373d6b486b9f598c18889c77e6f", "fields": {"geolocalisation": [42.770036, 2.873977], "departement": "Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "tag_histoire_et_politique": "histoire-et-politique", "pays": "France", "code_id": "APN00_76_MI099", "ville": "Rivesaltes", "descriptif": "N\u00e9 \u00e0 Rivesaltes, Joseph Joffre, mar\u00e9chal de France (1852-1931), se distingue d\u2019abord par une carri\u00e8re coloniale en Extr\u00eame-Orient, \u00e0 Formose, au Tonkin, en Afrique, \u00e0 Tombouctou et \u00e0 Madagascar. G\u00e9n\u00e9ralissime de l\u2019arm\u00e9e fran\u00e7aise au d\u00e9clenchement de la Grande Guerre, il remporte la fameuse \u00abvictoire de la Marne\u00bb, qui sauve Paris et la France (6 et 11 septembre 1914). Jusqu\u2019en 1916, il se maintient au sommet de l\u2019ex\u00e9cutif militaire, puis est remplac\u00e9 par le g\u00e9n\u00e9ral Nivelle. En 1917, il effectue une mission aux \u00c9tats-Unis pour pr\u00e9parer l\u2019entr\u00e9e en guerre de ce pays et y re\u00e7oit un accueil triomphal. Apr\u00e8s la guerre, il revient en France et se retranche pour r\u00e9diger ses m\u00e9moires. La maison de Rivesaltes est sa maison natale et celle o\u00f9 il passa son enfance. Le visiteur d\u00e9couvre notamment le cabinet de travail meubl\u00e9 du mar\u00e9chal avec ses \u00e9l\u00e9ments originaux. La chambre natale et la cuisine ont \u00e9t\u00e9 \u00e9galement reconstitu\u00e9es.", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2011", "region": "Occitanie", "adresse": "11 rue du Mar\u00e9chal-Joffre", "code_postal": "66600", "nom_de_la_maison": "Mus\u00e9e-maison natale du Mar\u00e9chal Joffre", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de la Ville de Rivesaltes."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [2.873977, 42.770036]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "be91f3c8dcee2ea3e352159c666e5409924e8934", "fields": {"geolocalisation": [49.384547, -1.532819], "tag_musee_de_france": "musee-de-france", "departement": "Manche", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_28_MI023", "ville": "Saint-Sauveur-le-Vicomte", "descriptif": "Jules Barbey d\u2019Aurevilly (1808-1889) est souvent consid\u00e9r\u00e9 comme un \u00e9crivain r\u00e9gionaliste. Il frappe ses contemporains par ses talents de critique litt\u00e9raire, de romancier, de po\u00e8te, de journaliste et de pol\u00e9miste virulent. Admirateur de lord Byron et dandy imp\u00e9nitent, surnomm\u00e9 \u00e0 la fin de sa vie le \u00abConn\u00e9table des Lettres\u00bb, il a produit une oeuvre m\u00ealant symbolisme, romantisme et fantastique. Ses romans et nouvelles, notamment \"Les Diaboliques\", son oeuvre la plus connue, ont fortement marqu\u00e9 les \u00e9crivains des g\u00e9n\u00e9rations suivantes. Situ\u00e9 depuis 1989 dans la maison familiale de l'\u00e9crivain, le mus\u00e9e a vu le jour gr\u00e2ce \u00e0 Louise Read, sa secr\u00e9taire, qui donna les manuscrits et souvenirs de Jules Barbey d'Aurevilly \u00e0 la ville de Valognes.", "tag_litterature_et_idees": "litterature-et-idees", "facebook": "https://www.facebook.com/pages/Mus%C3%A9e-Barbey-dAurevilly/384998108313571", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2011", "region": "Normandie", "adresse": "64 rue Bottin-Desylles", "code_postal": "50390", "nom_de_la_maison": "Mus\u00e9e Barbey d'Aurevilly", "propriete_gestion": "Gestion : Commune de Saint-Sauveur-le-Vicomte."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [-1.532819, 49.384547]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "494c82a3e53606e5814a31676ce895cc6f80d8e7", "fields": {"geolocalisation": [49.858559, 1.103208], "departement": "Seine-Maritime", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_28_MI060", "ville": "Tourville-sur-Arques", "descriptif": "Guy de Maupassant (1850-1893) a con\u00e7u, en une d\u00e9cennie seulement, une \u0153uvre singuli\u00e8re compos\u00e9e de nouvelles et de romans devenus des classiques, comme \"Boule de Suif\", \"Le Horla\" ou \"Bel-Ami\".Il se place tr\u00e8s t\u00f4t sous la protection de Flaubert qui \u00e9tait un ami de son oncle. Si le r\u00e9alisme domine dans son commentaire du quotidien, l'\u00e9crivain s'est tout de m\u00eame essay\u00e9 aux styles comique, tragique ou fantastique. La Normandie appara\u00eet souvent dans son \u0153uvre ainsi Rouen dans \"Une vie\" ou Le Havre dans \"Pierre et Jean\".N\u00e9 dans ce ch\u00e2teau alors lou\u00e9 par ses parents et qui avait \u00e9t\u00e9 la propri\u00e9t\u00e9 du marquis de Miromesnil, Maupassant y passa les trois premi\u00e8res ann\u00e9es de sa vie. Les visiteurs peuvent se promener, voire s\u00e9journer, dans la seule demeure de l'\u00e9crivain qui soit, \u00e0 ce jour, labellis\u00e9e.", "tag_litterature_et_idees": "litterature-et-idees", "instagram": "https://www.instagram.com/chateaudemiromesnil/", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2012", "facebook": "https://www.facebook.com/chateaudemiromesnilesamisdemiromesnil/", "region": "Normandie", "adresse": "Rue de Miromesnil", "code_postal": "76550", "nom_de_la_maison": "Ch\u00e2teau de Miromesnil", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e.", "tag_jardin_remarquable": "jardin-remarquable"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [1.103208, 49.858559]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "c94d31831db788a8865786b855c0a0ca9e9d714c", "fields": {"geolocalisation": [48.726231, 2.123655], "departement": "Essonne", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_11_MI089", "ville": "Villiers-le-B\u00e2cle", "descriptif": "Fran\u00e7ais d\u2019origine japonaise, Fujita Tsuguharu, dit L\u00e9onard Foujita (1886-1968), est un artiste complet, \u00e0 la fois peintre, dessinateur, graveur, illustrateur, c\u00e9ramiste, photographe\u2026 Il conna\u00eet un immense succ\u00e8s au Salon d\u2019automne de 1922 avec la peinture \"Nu couch\u00e9 \u00e0 la toile de Jouy\", qui repr\u00e9sente l\u2019\u00e9g\u00e9rie Kiki de Montparnasse. Apr\u00e8s une p\u00e9riode d\u2019itin\u00e9rance en Am\u00e9rique latine, aux \u00c9tats- Unis et au Japon, il revient en France dans les ann\u00e9es 1950. Foujita acquiert cette petite maison nich\u00e9e au creux de la vall\u00e9e de Chevreuse en 1960 et la transforme pour en faire sa r\u00e9sidence-atelier. Fascin\u00e9 par l\u2019artisanat et le design, il y con\u00e7oit tout jusqu\u2019au moindre d\u00e9tail. Il y vit au c\u00f4t\u00e9 de sa femme les huit derni\u00e8res ann\u00e9es de sa vie. La maison atelier offre un aper\u00e7u de l\u2019univers intime du cr\u00e9ateur. Elle conserve notamment une grande peinture murale, travail pr\u00e9paratoire au d\u00e9cor de la chapelle Notre-Dame-de-la-Paix \u00e0 Reims.", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2011", "facebook": "https://www.facebook.com/maisonatelierfoujita/", "region": "\u00cele-de-France", "tag_arts_et_architecture": "arts-et-architecture", "site_web": "http://www.essonne.fr", "adresse": "7 route de Gif", "code_postal": "91190", "nom_de_la_maison": "Maison-atelier Foujita", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 du Conseil d\u00e9partemental de l\u2019Essonne."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [2.123655, 48.726231]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "886420cea907750cef54a8548de4c58624968cdf", "fields": {"geolocalisation": [48.770432, 1.852407], "departement": "Yvelines", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "tag_histoire_et_politique": "histoire-et-politique", "pays": "France", "code_id": "APN00_11_MI181", "twitter": "https://twitter.com/ajmonnet", "ville": "Bazoches-sur-Guyonne", "descriptif": "Jean Monnet (1888-1979) est l\u2019un des p\u00e8res fondateurs de l\u2019Europe. Issu d\u2019une famille de n\u00e9gociants en cognac, il commence sa carri\u00e8re dans l\u2019entreprise familiale. Nomm\u00e9 responsable de la coordination des ressources alli\u00e9es pendant la Grande Guerre, il devient, en 1919, le num\u00e9ro deux de la Soci\u00e9t\u00e9 des Nations. Au lendemain de la Seconde Guerre mondiale, il met en place le premier Commissariat au plan pour \u00e9quiper et moderniser la France. Grand artisan de la paix, Jean Monnet d\u00e9veloppe alors l\u2019id\u00e9e d\u2019un rapprochement avec l\u2019Allemagne et d\u2019une union des pays europ\u00e9ens. C\u2019est dans sa maison qu\u2019en avril 1950 il con\u00e7oit le projet de la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne du charbon et de l\u2019acier. Il d\u00e9c\u00e8de \u00e0 Bazoches en mars 1979. Ses cendres sont d\u00e9pos\u00e9es au Panth\u00e9on en 1988.   C\u2019est dans la maison de Bazoches-sur- Guyonne, acquise en 1945, qu\u2019il r\u00e9dige aux c\u00f4t\u00e9s de Robert Schuman le texte fondateur de l'actuelle Communaut\u00e9 europ\u00e9enne.", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2013", "facebook": "https://www.facebook.com/Maison-Jean-Monnet-582194921791273/", "region": "\u00cele-de-France", "site_web": "https://jean-monnet.fr/musee-maison-jean-monnet/modalites-de-visite", "adresse": "7 chemin du Vieux-Pressoir", "code_postal": "78490", "nom_de_la_maison": "Maison Jean Monnet", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 du Parlement Europ\u00e9en, association Loi 1901."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [1.852407, 48.770432]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "6dd892129de86973f9936231305501cdd324c3b0", "fields": {"geolocalisation": [45.730785, 4.089402], "tag_musee_de_france": "musee-de-france", "departement": "Loire", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_84_MI158", "ville": "Saint-\u00c9tienne-le-Molard", "descriptif": "Honor\u00e9 d\u2019Urf\u00e9 (1567-1625), n\u00e9 dans une famille noble originaire du Forez et alli\u00e9e \u00e0 la maison de Savoie, est l\u2019auteur de \"L\u2019Astr\u00e9e\", premier roman-fleuve (plus de 5000 pages) de la litt\u00e9rature fran\u00e7aise et dont l\u2019influence fut consid\u00e9rable au XVIIe si\u00e8cle. Unique en France, le ch\u00e2teau de la B\u00e2tie d'Urf\u00e9 est une ancienne maison-forte m\u00e9di\u00e9vale. Transform\u00e9 en joyau de la renaissance par Claude d'Urf\u00e9, ambassadeur de Fran\u00e7ois 1er et grand-p\u00e8re d\u2019Honor\u00e9 d\u2019Urf\u00e9, il regorge de cr\u00e9ations insolites, notamment une grotte de rocaille. Le domaine est rachet\u00e9 en 1909 par la Diana, soci\u00e9t\u00e9 historique et arch\u00e9ologique du Forez. Depuis plus de vingt ans, le d\u00e9partement de la Loire entreprend d'importantes campagnes de restauration. Il assure la gestion et l'animation du site depuis janver 2007.", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2011", "region": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "site_web": "http://www.loire.fr/jcms/c_561852/", "adresse": "La B\u00e2tie", "code_postal": "42130", "nom_de_la_maison": "Ch\u00e2teau de la Bastie d'Urf\u00e9", "propriete_gestion": "Depuis le 1er janvier 2007, la B\u00e2tie d\u2019Urf\u00e9 est exploit\u00e9e par le Conseil g\u00e9n\u00e9ral de la Loire. La Soci\u00e9t\u00e9 Diana reste propri\u00e9taire de la majeure partie du mobilier du ch\u00e2teau."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [4.089402, 45.730785]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "f0fff596a17366a4872530a4093ed9353b99aac5", "fields": {"geolocalisation": [49.986516, 3.456308], "departement": "Aisne", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_32_MI124", "twitter": "https://twitter.com/maisonmatisse", "ville": "Bohain-en-Vermandois", "descriptif": "Henri Matisse (1869-1954) est un dessinateur, sculpteur et peintre, chef de file du fauvisme. C\u2019est dans cette maison familiale, une graineterie ouverte par ses parents, que Matisse passe les vingt premi\u00e8res ann\u00e9es de sa vie et d\u00e9couvre sa vocation, gr\u00e2ce \u00e0 sa m\u00e8re qui lui offre sa premi\u00e8re bo\u00eete de couleurs. Son \u0153uvre restera influenc\u00e9e par son enfance \u00e0 Bohain : go\u00fbt du travail, des couleurs du tissu qu\u2019il collectionne, mais aussi passion pour les fleurs et les plantes qu\u2019il d\u00e9couvre dans le magasin familial. Le travail chromatique de Matisse, reconnaissable \u00e0 ses lignes simples et fortes, a profond\u00e9ment influenc\u00e9 des artistes abstraits contemporains comme Jackson Pollock ou Mark Rothko. Dans ce lieu d'\u00e9vocation et de m\u00e9moire, les visiteurs peuvent aujourd'huid\u00e9couvrir une exposition permanente sur l\u2019activit\u00e9 textile de la ville de Bohain, ainsi que la reconstitution de la chambre et de l'atelier pr\u00e9sentant le mobilier de l'artiste.", "tag_tourisme_et_handicap": "tourisme-et-handicap", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2012", "facebook": "https://www.facebook.com/MaisonfamilialeMatisse/", "region": "Hauts-de-France", "tag_arts_et_architecture": "arts-et-architecture", "site_web": "www.musee-matisse.com", "adresse": "26 rue du Ch\u00e2teau", "code_postal": "02110", "nom_de_la_maison": "Maison familiale d'Henri Matisse", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de la ville de Bohain-en-Vermandois."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [3.456308, 49.986516]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "51c21495d08582ffe81fd44ff909e768caae51e8", "fields": {"geolocalisation": [46.625385, 1.97558], "departement": "Indre", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_24_MI044", "twitter": "https://twitter.com/a_nohant_vic", "ville": "Nohant-Vic", "descriptif": "De son vrai nom Aurore Dupin, George Sand (1804-1876) est l\u2019auteure de pr\u00e8s de soixante-dix romans, de nouvelles, de contes, de pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre, de critiques litt\u00e9raires, de pamphlets et d\u2019une volumineuse correspondance. Son \u0153uvre abondante prend souvent le Berry comme cadre et source d\u2019inspiration. George Sand ouvre ses romans \u00e0 la question sociale en d\u00e9fendant les ouvriers, les d\u00e9class\u00e9s et surtout les paysans \u00e0 travers des romans champ\u00eatres id\u00e9alis\u00e9s comme \"La Mare au diable\", \"La Petite Fadette\", \"Fran\u00e7ois le Champi\". Passionn\u00e9e, libre et ind\u00e9pendante, elle est attach\u00e9e au mouvement d\u2019\u00e9mancipation des femmes et s\u2019engage dans la r\u00e9volution de 1848 avec ferveur. Construits \u00e0 la fin du XVIIIe si\u00e8cle pour le gouverneur de Vierzon, ce petit ch\u00e2teau et ses d\u00e9pendances sont rapidement acquis par Madame Dupin de Francueil, la grand-m\u00e8re de George Sand. Celle-ci y passe son enfance et son adolescence. Plus tard, elle y re\u00e7oit ses amis, comme Liszt, Balzac, Flaubert et Fr\u00e9d\u00e9ric Chopin, qui y passa sept \u00e9t\u00e9s et y composa la majeure partie de ses \u0153uvres.", "tag_litterature_et_idees": "litterature-et-idees", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2011", "facebook": "https://www.facebook.com/MaisonDeGeorgeSandANohant/", "region": "Centre-Val de Loire", "site_web": "http://maison-george-sand.monuments-nationaux.fr/", "adresse": "2 place Sainte-Anne", "code_postal": "36400", "nom_de_la_maison": "Domaine de Georges Sand \u00e0 Nohant", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de l\u2019\u00c9tat Gestion : Centre des monuments nationaux.", "tag_jardin_remarquable": "jardin-remarquable"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [1.97558, 46.625385]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "69aa2342a7a78c03130312009fbb11f692ba056a", "fields": {"geolocalisation": [47.140475, 0.179556], "tag_musee_de_france": "musee-de-france", "departement": "Indre-et-Loire", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_24_MI045", "twitter": "https://twitter.com/la_deviniere", "ville": "Seuilly", "descriptif": "Fran\u00e7ois Rabelais (vers 1483-1553), est l'un des grands humanistes fran\u00e7ais de la Renaissance. Penseur et th\u00e9oricien de l'\u00e9ducation, il est surtout connu comme l'auteur de \"Pantagruel\" et \"Gargantua\". Il est d\u2019abord moine et traducteur, puis m\u00e9decin, avant de se consacrer \u00e0 l\u2019\u00e9criture. Dans sa vie et dans son \u0153uvre, Rabelais conjugue foi en Dieu, discours anticl\u00e9ricaux, pens\u00e9e humaniste et sens de la farce. Homme de savoirs, \u00e9rudit polyvalent, il s\u2019inscrit dans la formation de l\u2019 \u00abhomme moderne\u00bb \u00e0 la Renaissance. Lieu de naissance de Rabelais, La Devini\u00e8re est situ\u00e9e \u00e0 Seuilly, \u00e0 proximit\u00e9 de Chinon. L'\u00e9crivain fait de sa maison et du paysage alentour le d\u00e9cor naturel des aventures de Gargantua. Le mus\u00e9e Rabelais devient \u00e0 la fois \u00abch\u00e2teau\u00bb des g\u00e9ants et \u00e9picentre des guerres picrocholines.", "tag_litterature_et_idees": "litterature-et-idees", "instagram": "https://www.instagram.com/museerabelais/", "tag_monument_historique": "monument-historique", "facebook": "https://www.facebook.com/museerabelais.ladeviniere/", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2011", "region": "Centre-Val de Loire", "site_web": "http://www.musee-rabelais.fr/", "adresse": "Rue de la Devini\u00e8re", "code_postal": "37500", "nom_de_la_maison": "Maison de La Devini\u00e8re \u2013 Mus\u00e9e Rabelais", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 du Conseil d\u00e9partemental d\u2019Indre-et-Loire."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [0.179556, 47.140475]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "3e09c45e9e570f14974feef4b04542ff4faa768e", "fields": {"geolocalisation": [48.150866, 2.239623], "departement": "Loiret", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_24_MI230", "ville": "Dadonville", "descriptif": "Henri Louis Duhamel du Monceau (1700 \u2013 1782) est un des plus grands scientifiques du XVIIIe si\u00e8cle. Il r\u00e9sida une grande partie de sa vie au ch\u00e2teau de Denainvilliers, demeure familiale construite de 1600 \u00e0 1628.   Infatigable inventeur, il s\u2019illustra dans de multiples disciplines telles que la m\u00e9t\u00e9orologie, la chimie mais aussi la m\u00e9decine et l\u2019ing\u00e9nierie navale. Nomm\u00e9 Inspecteur G\u00e9n\u00e9ral de la Marine, il cr\u00e9a l\u2019Ecole du G\u00e9nie maritime. Son \u0153uvre la plus remarquable porte sur la botanique et l\u2019agronomie, domaines dans lesquels il mit au point d'importantes techniques comme le silo \u00e0 grain qu\u2019il d\u00e9couvrit en 1750. Il introduisit par ailleurs de nombreuses esp\u00e8ces botaniques en France notamment dans le jardin du ch\u00e2teau de Denainvilliers qui fut un de ses lieux d\u2019exp\u00e9rimentation. Ses travaux sur le safran du g\u00e2tinais lui valurent d\u2019entrer \u00e0 l\u2019Acad\u00e9mie royale des sciences en 1727 dans laquelle il demeura jusqu\u2019\u00e0 sa mort.", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2018", "region": "Centre-Val de Loire", "site_web": "https://denainvilliers.wixsite.com/website-1", "adresse": "1 rue Duhamel du Monceau", "code_postal": "45300", "nom_de_la_maison": "Ch\u00e2teau de Denainvilliers", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e.", "tag_sciences_et_industrie": "sciences-et-industrie"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [2.239623, 48.150866]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "6c9e41edaf47db56ed36f72647bbaa9d0ba6ea7a", "fields": {"geolocalisation": [43.537816, 5.446601], "tag_musee_de_france": "musee-de-france", "departement": "Bouches-du-Rh\u00f4ne", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_93_MI140", "ville": "Aix-en-Provence", "descriptif": "Paul C\u00e9zanne (1839-1906) est un peintre impressionniste qui a fait de la Provence et des environs d\u2019Aix sa source d\u2019inspiration favorite. En 1901, il ach\u00e8te un terrain sur la colline des Lauves pour y \u00e9tablir son atelier, \u00e0 deux pas du canal du Verdon. Le rez-de-chauss\u00e9 est am\u00e9nag\u00e9 pour la vie domestique, alors que le premier \u00e9tage forme un v\u00e9ritable atelier, \u00e9clair\u00e9 par de grandes fen\u00eatres au sud et par une verri\u00e8re au nord. C\u2019est ici qu\u2019il peint ses derni\u00e8res toiles : \"Les Grandes Baigneuses\", \"Portrait du jardinier Vallier\" ou \"Vues du jardin\". Les jours de pluie ou de froid, ne pouvant sortir \u00e0 la recherche d'un motif, il se sert des objets encombrant son atelier comme mod\u00e8les pour ses natures mortes. Le mus\u00e9e propose de d\u00e9couvrir le quotidien de cet artiste extraordinaire gr\u00e2ce au mobilier conserv\u00e9 et \u00e0 son mat\u00e9riel de travail.", "tag_monument_historique": "monument-historique", "facebook": "https://www.facebook.com/ateliercezanne/", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2012", "region": "Provence-Alpes-C\u00f4te d\u2019Azur", "tag_arts_et_architecture": "arts-et-architecture", "adresse": "9 avenue Paul-C\u00e9zanne", "code_postal": "13090", "nom_de_la_maison": "Mus\u00e9e de l'atelier Paul C\u00e9zanne", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de la ville d'Aix-en-Provence."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [5.446601, 43.537816]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "a4768a8599d3ba8e8a238be8bc312c06c0bba22c", "fields": {"geolocalisation": [47.079173, 4.851154], "departement": "C\u00f4te-d'Or", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "tag_musique_theatre_et_cinema": "musique-theatre-et-cinema", "pays": "France", "code_id": "APN00_27_MI198", "ville": "Pernand-Vergelesses", "descriptif": "Jacques Copeau est une figure majeure du th\u00e9\u00e2tre du XXe si\u00e8cle, metteur en sc\u00e8ne, th\u00e9oricien et p\u00e9dagogue, il fonde en 1913 le Th\u00e9\u00e2tre du Vieux Colombier \u00e0 Paris. En compagnie de Louis Jouvet et Charles Dullin, il jette les bases d\u2019une r\u00e9novation profonde de l\u2019art dramatique. En 1925, il s\u2019installe \u00e0 Pernand-Vergelesses o\u00f9 une partie de ses com\u00e9diens le rejoignent. Ils sont baptis\u00e9s \u00ab les Copiaus \u00bb par les habitants et cr\u00e9ent des spectacles qu\u2019ils font tourner jusqu\u2019en 1929 en Bourgogne et au-del\u00e0, exp\u00e9rimentant le projet d\u2019une \u00ab com\u00e9die nouvelle \u00bb et ouvrant la voie \u00e0 l\u2019aventure de la d\u00e9centralisation. La maison, o\u00f9 Copeau demeure jusqu\u2019\u00e0 sa mort en 1949, se transmet dans la famille. Plusieurs g\u00e9n\u00e9rations d\u2019hommes et femmes du th\u00e9\u00e2tre fran\u00e7ais trouvent, dans ce lieu, l\u2019\u00e9nergie et le ressourcement n\u00e9cessaires aupr\u00e8s de Marie-H\u00e9l\u00e8ne Dast\u00e9, sa fille, puis de Catherine Dast\u00e9, sa petite-fille. En 2004, la maison est acquise par le metteur en sc\u00e8ne Jean-Louis Hourdin, qui confirme sa vocation de lieu de transmission, de rencontres et de cr\u00e9ation autour du th\u00e9\u00e2tre. La maison et les jardins sont inscrits au titre des monuments historiques tant pour leurs qualit\u00e9s architecturales (maison du XVIIIe si\u00e8cle caract\u00e9ristique de la c\u00f4te viticole) que pour leur lien avec l\u2019histoire th\u00e9\u00e2trale. Au premier \u00e9tage de la maison, les chambres de Copeau et de sa femme Agn\u00e8s sont rest\u00e9es en l\u2019\u00e9tat.", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2014", "facebook": "https://www.facebook.com/maisonjacquescopeau/", "region": "Bourgogne \u2013 Franche-Comt\u00e9", "site_web": "http://www.maisonjacquescopeau.fr", "adresse": "4 rue Jacques Copeau", "code_postal": "21420", "nom_de_la_maison": "Maison Jacques Copeau", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [4.851154, 47.079173]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "67273b6059dc336996f83316be514f69430b815c", "fields": {"departement": "Is\u00e8re", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "tag_musique_theatre_et_cinema": "musique-theatre-et-cinema", "pays": "France", "code_id": "APN00_84_MI153", "twitter": "https://twitter.com/museeberlioz", "ville": "La C\u00f4te-Saint-Andr\u00e9", "descriptif": "Musicien et compositeur, Hector Berlioz (1803-1869) \u00e9tudie au Conservatoire de Paris de 1823 \u00e0 1825. Laur\u00e9at du prix de Rome, il compose en 1830 la \"Symphonie fantastique\". De 1842 \u00e0 1868, il entreprend de grandes tourn\u00e9es en tant que chef d\u2019orchestre \u00e0 travers l\u2019Europe. Rencontrant des difficult\u00e9s \u00e0 vivre de son art, il collabore \u00e0 de nombreux journaux en qualit\u00e9 de critique musical. Berlioz vit les dix-huit premi\u00e8res ann\u00e9es de sa vie \u00e0 la C\u00f4te-Saint-Andr\u00e9. Les murs de la maison familiale sont les premiers t\u00e9moins de sa passion pour la musique. Ce compositeur novateur est aujourd'hui consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des plus grands repr\u00e9sentants du romantisme europ\u00e9en. Depuis 1935, chacune des pi\u00e8ces du mus\u00e9e d\u00e9voile une facette de sa vie, \u00e9clair\u00e9e par sa correspondance, ses partitions, dipl\u00f4mes, couronnes et m\u00e9dailles honorifiques, objets et mobilier... Chaque ann\u00e9e, en ao\u00fbt, le Festival Berlioz constitue un temps fort : conf\u00e9rences et concerts \u00ab sous le balcon d'Hector \u00bb sont alors propos\u00e9s pour le plaisir de tous.", "instagram": "https://www.instagram.com/museehectorberlioz/", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2011", "facebook": "https://www.facebook.com/musee.hectorberlioz/", "region": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "site_web": "http://www.musee-hector-berlioz.fr/", "adresse": "69 rue de la R\u00e9publique", "code_postal": "38261", "nom_de_la_maison": "Maison-mus\u00e9e Hector Berlioz", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 du d\u00e9partement de l\u2019Is\u00e8re."}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "9a4f12e838b75ba0c5d4d972fce4e55aee54de42", "fields": {"geolocalisation": [45.552732, 5.93011], "tag_musee_de_france": "musee-de-france", "departement": "Savoie", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_84_MI157", "ville": "Chamb\u00e9ry", "descriptif": "\u00c9crivain et philosophe, Jean-Jacques Rousseau (1712-1778) est n\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve. Il acquiert une notori\u00e9t\u00e9 en 1750 avec son \"Discours sur les sciences et les arts\", puis avec son \"Discours sur l'origine et les fondements de l'in\u00e9galit\u00e9 parmi les hommes\" en 1755, dont la th\u00e8se centrale d\u00e9fend l\u2019id\u00e9e d\u2019un homme naturellement bon et heureux que la soci\u00e9t\u00e9 corrompt et rend malheureux. Son \u0153uvre principale, \"Du contrat social\", analyse les principes fondateurs du droit politique et d\u2019un ordre naturel qui concilie la libert\u00e9 individuelle et les exigences de la vie en soci\u00e9t\u00e9. L\u2019id\u00e9e de contrat social a inspir\u00e9 la D\u00e9claration des droits de l\u2019homme et du citoyen et a profond\u00e9ment influenc\u00e9 l\u2019esprit de la R\u00e9volution fran\u00e7aise. Rousseau a fait son \u00e9ducation sous la protection de Madame de Warens. Ils s\u00e9journent ensemble dans le vallon des Charmettes entre 1736 et 1742, qu\u2019il d\u00e9crit dans les livres V et VI des \"Confessions\", ainsi que dans la dixi\u00e8me promenade des \"R\u00eaveries du promeneur solitaire\". D\u00e8s l\u2019\u00e9poque r\u00e9volutionnaire, la maison devient un lieu de p\u00e8lerinage pour de nombreuses personnalit\u00e9s.", "tag_litterature_et_idees": "litterature-et-idees", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2011", "region": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "site_web": "http://musees.chambery.fr", "adresse": "890 chemin des Charmettes", "code_postal": "73000", "nom_de_la_maison": "Maison des Charmettes", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de la Ville de Chamb\u00e9ry."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [5.93011, 45.552732]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "72ff2a09bf1a4c796541fd55cf0f5e131d5818cc", "fields": {"geolocalisation": [46.807403, 4.752695], "departement": "Sa\u00f4ne-et-Loire", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "tag_histoire_et_politique": "histoire-et-politique", "pays": "France", "code_id": "APN00_27_MI171", "ville": "Mellecey", "descriptif": "Philippe le Hardi (1342-1404) et Marguerite de Flandre (1350-1405) \u00e9taient duc et duchesse de Bourgogne. Le prince Philippe, fils du roi de France Jean II le Bon, gagne son surnom de \u00ab Hardi \u00bb apr\u00e8s la bataille de Poitiers en 1356, avant d'h\u00e9riter sept ans plus tard du duch\u00e9 de Bourgogne. En 1369 il \u00e9pouse Marguerite, comtesse de Flandre, la plus riche h\u00e9riti\u00e8re d'Europe. Ensemble, ils feront de la Bourgogne un territoire qui, pour un si\u00e8cle, sera l'un des plus puissants d'Occident.  C'est en 1380 que le couple princier devient propri\u00e9taire du ch\u00e2teau de Germolles. Marguerite transforme alors cette maison forte en une luxueuse r\u00e9sidence qui accueille les meilleurs artistes de l\u2019\u00e9cole bourguignonne (Claus Sluter, Jean de Beaumetz). Par ses choix architecturaux et d\u00e9coratifs audacieux, alliant le faste \u00e0 la modernit\u00e9 et au go\u00fbt bucolique, cette demeure palatiale pr\u00e9figure la Renaissance.", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2013", "facebook": "https://www.facebook.com/Germolles/", "region": "Bourgogne \u2013 Franche-Comt\u00e9", "site_web": "www.chateaudegermolles.fr", "adresse": "100 Place du 5 septembre 1944", "code_postal": "71640", "nom_de_la_maison": "Ch\u00e2teau de Germolles", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [4.752695, 46.807403]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "64e7b35454d555b095c941f9df1e49cd0011294b", "fields": {"geolocalisation": [43.998721, 1.905807], "tag_musee_de_france": "musee-de-france", "departement": "Tarn", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_76_MI114", "ville": "Andillac", "descriptif": "Maurice de Gu\u00e9rin (1810-1839), prosateur et po\u00e8te, est n\u00e9 dans le Tarn au ch\u00e2teau du Cayla. Contemporain de Lamartine et de Victor Hugo, Maurice de Gu\u00e9rin est l\u2019auteur du \"Centaure\", de \"La Bacchante\" et de nombreux po\u00e8mes qui se situent dans l\u2019histoire litt\u00e9raire \u00e0 la charni\u00e8re du romantisme religieux de Chateaubriand et de la \u00abmodernit\u00e9 po\u00e9tique\u00bb de Baudelaire et Mallarm\u00e9. Son oeuvre fut r\u00e9v\u00e9l\u00e9e au public par George Sand dans \"La Revue des deux Mondes\" en 1840. Son journal et sa correspondance avec Barbey d\u2019Aurevilly traduisent ses interrogations sur sa destin\u00e9e d\u2019homme et d\u2019\u00e9crivain. Sa soeur Eug\u00e9nie (1805-1848) r\u00e9digea \u00e0 son intention un journal qui constitue, avec sa correspondance, un document de premier ordre pour conna\u00eetre la mentalit\u00e9 et la vie tarnaises au XIXe si\u00e8cle.", "tag_litterature_et_idees": "litterature-et-idees", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2011", "region": "Occitanie", "code_postal": "81140", "nom_de_la_maison": "Ch\u00e2teau-Mus\u00e9e du Cayla", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 du Conseil d\u00e9partemental du Tarn.", "tag_jardin_remarquable": "jardin-remarquable"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [1.905807, 43.998721]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "f27fe64da53ac4c3cd65a807a7badfe79732d0f4", "fields": {"geolocalisation": [48.948973, 1.995199], "departement": "Yvelines", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_11_MI074", "ville": "M\u00e9dan", "descriptif": "Maurice Maeterlinck (1862-1949) est un \u00e9crivain belge francophone, laur\u00e9at du prix Nobel de litt\u00e9rature en 1911. Auteur de nombreux essais et po\u00e8mes, il est le chef de file du mouvement symboliste au th\u00e9\u00e2tre, avec des \u0153uvres comme \"L\u2019Oiseau bleu\". En 1924, il se porte acqu\u00e9reur du ch\u00e2teau de M\u00e9dan, ancien pavillon de chasse de la fin du XVe si\u00e8cle. C\u2019est dans son bureau au premier \u00e9tage qu\u2019il \u00e9crit nombre de ses \u0153uvres, parmi lesquelles \"La Vie des termites\", \"L\u2019Araign\u00e9e de verre\", \"La Grande Loi\", \"Marie-Victoire\". En juin 1939, Ren\u00e9e et Maurice Maeterlinck se r\u00e9fugient aux \u00c9tats-Unis. En 1947, ils reviennent \u00e0 M\u00e9dan mais ne peuvent habiter le ch\u00e2teau qui a \u00e9t\u00e9 occup\u00e9 puis pill\u00e9. Ils s\u2019installent alors dans leur propri\u00e9t\u00e9 ni\u00e7oise o\u00f9 l\u2019\u00e9crivain d\u00e9c\u00e8de en 1949. D\u2019autres personnages c\u00e9l\u00e8bres ont s\u00e9journ\u00e9 au ch\u00e2teau de M\u00e9dan : Pierre de Ronsard et les po\u00e8tes de la Pl\u00e9iade, Henri IV est venu y chasser, et, plus pr\u00e8s de nous, Paul C\u00e9zanne l\u2019a repr\u00e9sent\u00e9 sur quelques-unes de ses toiles.", "tag_litterature_et_idees": "litterature-et-idees", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2012", "region": "\u00cele-de-France", "site_web": "http://www.chateau-de-medan.fr", "adresse": "rue Pierre Curie", "code_postal": "78670", "nom_de_la_maison": "Ch\u00e2teau de M\u00e9dan", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [1.995199, 48.948973]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "ea17590e2a2ba15ca0123f56c5a1a736e15741d9", "fields": {"geolocalisation": [48.800556, 2.152398], "tag_musee_de_france": "musee-de-france", "departement": "Yvelines", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_11_MI213", "twitter": "https://twitter.com/museemdenis", "ville": "Saint-Germain-en-Laye", "descriptif": "Maurice Denis (1870-1943), l\u2019un des principaux membres du groupe des Nabis, est un artiste prolifique aux talents multiples, \u00e0 la fois peintre et th\u00e9oricien, d\u00e9corateur, peintre-verrier, graveur et illustrateur. Il participe \u00e9galement \u00e0 la fondation des Ateliers d\u2019art sacr\u00e9 en 1919. Ayant toujours v\u00e9cu \u00e0 Saint-Germain-en-Laye, il fait construire sur ce site en 1912 un grand atelier pour y r\u00e9aliser le d\u00e9cor du Th\u00e9\u00e2tre des Champs-Elys\u00e9es qui lui a \u00e9t\u00e9 command\u00e9. Il acquiert ensuite le domaine en 1914, transformant le b\u00e2timent principal en maison familiale. Avec le concours d\u2019Auguste Perret, il r\u00e9nove l\u2019ancienne chapelle, qu\u2019il d\u00e9core enti\u00e8rement de peintures murales et de vitraux. Le jardin, plant\u00e9 de grands arbres, s\u2019offre comme un prolongement naturel \u00e0 la contemplation des \u0153uvres pr\u00e9sent\u00e9es dans le mus\u00e9e.   Le peintre Maurice Denis a v\u00e9cu les trente derni\u00e8res ann\u00e9es de sa vie dans cette belle b\u00e2tisse, ancien h\u00f4pital g\u00e9n\u00e9ral royal de la fin du XVIIe si\u00e8cle, qu\u2019il rebaptisa \u00ab Le Prieur\u00e9 \u00bb.", "tag_monument_historique": "monument-historique", "facebook": "https://www.facebook.com/museemauricedenis.yvelines.fr/", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2017", "region": "\u00cele-de-France", "tag_arts_et_architecture": "arts-et-architecture", "site_web": "http://www.musee-mauricedenis.fr", "adresse": "2 bis rue Maurice Denis", "code_postal": "78000", "nom_de_la_maison": "Mus\u00e9e d\u00e9partemental Maurice Denis", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 du Conseil d\u00e9partemental des Yvelines,"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [2.152398, 48.800556]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "a442be1c77387e949e44fe44f181dc42c47a21c0", "fields": {"geolocalisation": [44.878153, 0.03026], "departement": "Dordogne", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_75_MI015", "twitter": "https://twitter.com/tourmontaigne", "ville": "Saint-Michel-de-Montaigne", "descriptif": "Michel Eyquem de Montaigne (1533-1592) est une figure fondamentale de la litt\u00e9rature et de la pens\u00e9e de la Renaissance. D\u2019abord magistrat, Montaigne s\u2019implique dans la vie politique en tant que conseiller \u00e0 la cour des aides de P\u00e9rigueux, puis maire de Bordeaux. \u00c0 partir de 1571, il se retire dans son ch\u00e2teau natal et notamment dans sa \u00ab librairie \u00bb o\u00f9 il se consacre \u00e0 la r\u00e9daction des Essais qu\u2019il ne cesse de retravailler, de corriger et d'enrichir jusqu\u2019\u00e0 sa mort. Le ch\u00e2teau actuel fut construit \u00e0 la fin du XIXe si\u00e8cle dans un m\u00e9lange de styles m\u00e9di\u00e9val et Renaissance. La tour, dont Montaigne fit son refuge et son lieu d\u2019\u00e9criture, fut \u00e9pargn\u00e9e par l'incendie qui ravagea le ch\u00e2teau en 1885 ; elle offre une \u00e9vocation compl\u00e8te de la vie, de l\u2019oeuvre et de la pens\u00e9e du philosophe.", "tag_litterature_et_idees": "litterature-et-idees", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2011", "region": "Nouvelle Aquitaine", "adresse": "Lieu-dit Montaigne", "code_postal": "24230", "nom_de_la_maison": "Ch\u00e2teau Michel de Montaigne", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e, Mme Mahler-Besse"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [0.03026, 44.878153]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "d8cfdee5f3831a69cd4d55dbad7978bedb76ce4a", "fields": {"geolocalisation": [44.678485, -0.541648], "departement": "Gironde", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_75_MI013", "twitter": "https://twitter.com/chateaulabrede", "ville": "La Br\u00e8de", "descriptif": "Charles Louis de Secondat, baron de La Br\u00e8de et de Montesquieu, dit Montesquieu (1689-1755) est un magistrat, penseur politique et philosophe des Lumi\u00e8res, auteur des \"Lettres persanes\" et du trait\u00e9 \"De l\u2019esprit des lois\". La Br\u00e8de est le domaine o\u00f9 naquit Montesquieu et o\u00f9 il s\u00e9journa r\u00e9guli\u00e8rement. Le ch\u00e2teau a \u00e9t\u00e9 \u00e9difi\u00e9 \u00e0 partir du XIIIe si\u00e8cle sur les ruines d\u2019une construction plus ancienne. Remani\u00e9 \u00e0 partir de la Renaissance, il a conserv\u00e9 son caract\u00e8re de forteresse, atypique par sa forme polygonale qui se refl\u00e8te dans l\u2019eau des larges douves qui l\u2019entourent. Montesquieu retrouvait dans ce havre de paix le bonheur d\u2019une vie simple et d\u2019un environnement propice \u00e0 la r\u00e9flexion et \u00e0 l\u2019\u00e9criture.", "tag_litterature_et_idees": "litterature-et-idees", "instagram": "https://www.instagram.com/chateaudelabrede/", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2011", "facebook": "https://www.facebook.com/chateaudelabrede/", "region": "Nouvelle Aquitaine", "adresse": "65 avenue du Ch\u00e2teau", "code_postal": "33650", "nom_de_la_maison": "Ch\u00e2teau de la Br\u00e8de", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e : Fondation Jacqueline de Cabannes.", "tag_jardin_remarquable": "jardin-remarquable"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [-0.541648, 44.678485]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "17585d8cbb315b20c2f008f375e8fc5259f3c2a1", "fields": {"geolocalisation": [43.452317, 2.067171], "departement": "Tarn", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "tag_histoire_et_politique": "histoire-et-politique", "pays": "France", "code_id": "APN00_76_MI189", "twitter": "https://twitter.com/abbayeecole", "ville": "Sor\u00e8ze", "descriptif": "Henri-Dominique Lacordaire (1802-1861) est un homme d'Eglise et un responsable politique. Apr\u00e8s avoir envisag\u00e9 une carri\u00e8re d'avocat \u00e0 Paris, il est ordonn\u00e9 pr\u00eatre en 1827. R\u00e9publicain et antimonarchiste convaincu, il se voit contraint de se retirer la vie publique apr\u00e8s son opposition au coup d'\u00c9tat du 2 d\u00e9cembre 1851 men\u00e9 par le futur Napol\u00e9on III.  Il se consacre alors \u00e0 l'\u00e9ducation de la jeunesse, d'abord dans les environs de Lyon puis, d\u00e8s 1854, \u00e0 Sor\u00e8ze au pied de la Montagne Noire. Dans l'abbaye-\u00e9cole, il m\u00eale un enseignement la\u00efque \u00e0 des pr\u00e9ceptes religieux et transforme durablement les principes p\u00e9dagogiques en place.   L'histoire de l'Abbaye-\u00c9cole de Sor\u00e8ze s'\u00e9tend sur treize si\u00e8cles. \u00c0 l\u2019origine abbaye b\u00e9n\u00e9dictine, elle devient s\u00e9minaire au XVIIe si\u00e8cle, \u00e9cole royale militaire sous Louis XVI pour les cadets du royaume, avant que Lacordaire n'en fasse un coll\u00e8ge r\u00e9put\u00e9. L\u2019\u00e9tablissement scolaire a ferm\u00e9 en 1991. En compl\u00e9ment du parcours mus\u00e9ographique, ce lieu accueille, depuis 2015, un mus\u00e9e d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la tapisserie contemporaine et \u00e0 l'artiste Dom Robert.", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2013", "facebook": "https://www.facebook.com/Abbayeecoledesoreze/", "region": "Occitanie", "adresse": "Rue Saint-Martin - BP 90025", "code_postal": "81540", "nom_de_la_maison": "Abbaye-\u00e9cole de Sor\u00e8ze", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 du syndicat mixte de l'Abbaye-\u00c9cole de Sor\u00e8ze (R\u00e9gion Occitanie, Conseil d\u00e9partemental du Tarn, ville de Sor\u00e8ze)."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [2.067171, 43.452317]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "728778be0a3fb83d5d16f4f5f02c5483e4b163ce", "fields": {"geolocalisation": [48.430323, 2.746605], "tag_musee_de_france": "musee-de-france", "departement": "Seine-et-Marne", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_11_MI082", "ville": "Vulaines-sur-Seine", "descriptif": "St\u00e9phane Mallarm\u00e9 (1842-1898), chef de file du symbolisme, s\u2019adonne tr\u00e8s jeune \u00e0 la po\u00e9sie. Il en r\u00e9volutionne les conceptions traditionnelles par l\u2019art de l\u2019allusion et du d\u00e9voilement comme dans \"Brise marine\" ou \"L\u2019Apr\u00e8s-midi d\u2019un faune\", mis en musique par Claude Debussy. Toute sa vie, il s\u2019attache \u00e0 r\u00e9diger son grand \u0153uvre mais meurt sans avoir pu achever \"H\u00e9rodiade\" et \"Un coup de d\u00e9s jamais n\u2019abolira le hasard\", publi\u00e9s \u00e0 titre posthume. Mallarm\u00e9 d\u00e9couvre la maison de Vulaines-sur-Seine en 1874. Il loue quelques pi\u00e8ces pour des s\u00e9jours r\u00e9guliers en famille et la r\u00e9nove pour recevoir ses amis peintres et po\u00e8tes. Il s\u2019y installe d\u00e9finitivement \u00e0 sa retraite en 1893.", "tag_litterature_et_idees": "litterature-et-idees", "tag_tourisme_et_handicap": "tourisme-et-handicap", "tag_monument_historique": "monument-historique", "facebook": "https://www.facebook.com/museemallarme/", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2011", "region": "\u00cele-de-France", "site_web": "http://www.musee-mallarme.fr", "adresse": "4 promenade St\u00e9phane-Mallarm\u00e9", "code_postal": "77870", "nom_de_la_maison": "Mus\u00e9e d\u00e9partemental St\u00e9phane Mallarm\u00e9", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 du Conseil d\u00e9partemental de la Seine-et-Marne"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [2.746605, 48.430323]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "42e77faa9e2d4321674193b928ad1f746a5b2392", "fields": {"geolocalisation": [49.422194, 0.233233], "departement": "Calvados", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "tag_musique_theatre_et_cinema": "musique-theatre-et-cinema", "pays": "France", "code_id": "APN00_28_MI020", "ville": "Honfleur", "descriptif": "Erik Satie (1866-1925) est un compositeur et pianiste d\u2019avant-garde, inspirateur du groupe des Six et de l\u2019\u00e9cole d\u2019Arcueil. Fr\u00e9quentant les milieux artistiques de son \u00e9poque, il collabore notamment avec les mouvements cubiste et dada. Au cabaret Le Chat noir, \u00e0 Montmartre, il fait la connaissance de Claude Debussy qui lui orchestre les \"Gymnop\u00e9dies\", son \u0153uvre la plus jou\u00e9e. Personnalit\u00e9 originale et secr\u00e8te, Erik Satie a \u00e9t\u00e9 l'ami des plus grands compositeurs, tels Ravel ou Stravinski, et a influenc\u00e9 des musiciens contemporains comme John Cage. Au c\u0153ur du quartier historique d'Honfleur, les maisons Satie, qui ont conserv\u00e9 leur architecture \u00e0 pans de bois du XVe si\u00e8cle, accueillent aujourd'hui un parcours musical.", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2011", "facebook": "https://www.facebook.com/Maisons-Erik-Satie-1186235228070198/", "region": "Normandie", "adresse": "67 boulevard Charles V", "code_postal": "14600", "nom_de_la_maison": "Maisons Erik Satie", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de la Ville de Honfleur."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [0.233233, 49.422194]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "eedeb4ab3444971f3ec63ea2e49cbc3391541d7f", "fields": {"geolocalisation": [49.887743, 2.301895], "departement": "Somme", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_32_MI127", "ville": "Amiens", "descriptif": "\u00c9crivain parmi les plus traduits dans le monde, Jules Verne (1828-1905) est un auteur de romans d\u2019aventures devenus c\u00e9l\u00e8bres d\u00e8s leur premi\u00e8re parution : \"Cinq semaines en ballon\", \"Voyage au centre de la Terre\", \"Vingt mille lieux sous les mers\", \"Le Tour du monde en 80 jours\", \"Michel Strogoff\", etc. L\u2019\u0153uvre de Jules Verne m\u00eale de mani\u00e8re in\u00e9dite anticipation, aventure et fantastique. Passionn\u00e9 de g\u00e9ographie, de sciences et de technique, Jules Verne a \u00e9t\u00e9 le premier \u00e9crivain \u00e0 int\u00e9grer ces th\u00e8mes dans des \u0153uvres litt\u00e9raires majeures. Des personnages comme Phil\u00e9as Fogg, le Capitaine Nemo ou Michel Strogoff sont entr\u00e9s dans l\u2019imaginaire populaire. Jules Verne v\u00e9cut trente-quatre ans \u00e0 Amiens o\u00f9 il fut conseiller municipal pendant seize ann\u00e9es. Cette maison a \u00e9t\u00e9 la r\u00e9sidence de l\u2019\u00e9crivain de 1882 \u00e0 1900.", "tag_litterature_et_idees": "litterature-et-idees", "tag_tourisme_et_handicap": "tourisme-et-handicap", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2011", "facebook": "https://www.facebook.com/Maisondejulesverne/", "region": "Hauts-de-France", "site_web": "http://www.jules-verne.net/", "adresse": "2 rue Charles-Dubois", "code_postal": "80000", "nom_de_la_maison": "Maison de Jules Verne", "propriete_gestion": "La Maison Jules Verne fait partie du r\u00e9seau des Biblioth\u00e8ques d\u2019Amiens M\u00e9tropole."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [2.301895, 49.887743]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "d92ab34843a5276ee5933882ba1eae28d1910d43", "fields": {"geolocalisation": [49.174813, 3.126858], "departement": "Aisne", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_32_MI190", "ville": "La Fert\u00e9-Milon", "descriptif": "Jean Racine (1639-1699) est consid\u00e9r\u00e9 comme l\u2019un des plus grands dramaturges classiques de langue fran\u00e7aise. D\u2019abord destin\u00e9 \u00e0 une carri\u00e8re eccl\u00e9siastique, il fait la connaissance de La Fontaine (parent proche), Perrault, Boileau et Moli\u00e8re, et embrasse finalement la carri\u00e8re d'homme de lettres. \"Andromaque\" (1667), est son premier succ\u00e8s, mais c\u2019est avec \"Britannicus\" en 1669 qu'il triomphe, devenant un concurrent direct de Pierre Corneille. La d\u00e9cennie qui suit est une s\u00e9rie de succ\u00e8s : \"B\u00e9r\u00e9nice\" en 1671, \"Bajazet\" en 1672, \"Mithridate\" en 1673 (ann\u00e9e o\u00f9 il est \u00e9lu \u00e0 l\u2019Acad\u00e9mie fran\u00e7aise), \"Iphig\u00e9nie\" en 1674, \"Ph\u00e8dre\" en 1677. Louis XIV lui octroie alors une gratification exceptionnelle et le charge, avec Boileau, d'\u00eatre son historiographe, fonction prestigieuse qu'il occupe de longues ann\u00e9es. Aujourd\u2019hui, le mus\u00e9e Jean Racine est install\u00e9 au rez-de-chauss\u00e9e d'une maison ancienne. Orphelin tr\u00e8s t\u00f4t, l'\u00e9crivain y a v\u00e9cu jusqu'\u00e0 ses douze ans, avant son d\u00e9part pour Port-Royal, avec Marie Desmoulins, sa grand-m\u00e8re paternelle.", "tag_litterature_et_idees": "litterature-et-idees", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2013", "region": "Hauts-de-France", "site_web": "http://www.lafertemilon.fr/fr/information/105320/musee-racine", "adresse": "2 rue des Bouchers", "code_postal": "02460", "nom_de_la_maison": "Mus\u00e9e Jean Racine", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de la ville de la Fert\u00e9 Milon."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [3.126858, 49.174813]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "28b22b8ea1bb174c625b5feb55d239fd19e6678b", "fields": {"geolocalisation": [49.177645, 3.473667], "departement": "Aisne", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_32_MI231", "ville": "Villeneuve-sur-F\u00e8re", "descriptif": "Rarement le lien entre des artistes avec la terre dont ils sont issus n\u2019a trouv\u00e9 meilleure illustration que dans le cas de Camille et Paul Claudel, s\u0153ur et fr\u00e8re de g\u00e9nie. Au c\u0153ur des paysages du Tardenois, tout pr\u00e8s du site naturel class\u00e9 de la Hott\u00e9e du Diable dont les rochers fantastiques ont fa\u00e7onn\u00e9 l\u2019imaginaire des deux artistes, Camille et Paul Claudel ont pass\u00e9 leur petite enfance dans l\u2019ancien presbyt\u00e8re de Villeneuve, maison natale du po\u00e8te. Ce temps de leur enfance est celui de l\u2019\u00e9closion de leurs \u0153uvres futures, celui de la prise de conscience de leur valeur en tant qu\u2019artiste. \u00ab C\u2019est l\u00e0 que j\u2019ai con\u00e7u T\u00eate d\u2019Or et que j\u2019ai eu conscience de ma vocation, la vocation de l\u2019Univers \u00bb Paul Claudel Journal, juillet 1924 A travers un riche fonds de sculptures de Camille, de manuscrits, de photographies et de livres d\u2019enfance, la maison et son atmosph\u00e8re \u00e9voquent les parcours des deux g\u00e9nies et la complicit\u00e9 qui les unit.", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2018", "facebook": "https://www.facebook.com/maisoncamillepaulclaudel/", "region": "Hauts-de-France", "tag_arts_et_architecture": "arts-et-architecture", "site_web": "https://www.maisonclaudel.fr/", "adresse": "42 Place Paul Claudel", "code_postal": "02130", "nom_de_la_maison": "Maison Camille et Paul Claudel", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de la Communaut\u00e9 d'Agglom\u00e9ration de la r\u00e9gion de Ch\u00e2teau-Thierry"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [3.473667, 49.177645]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "b21956d2de345ce01a0c8f3d46ca4f083e6468f4", "fields": {"geolocalisation": [45.994742, 4.818109], "departement": "Ain", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "tag_histoire_et_politique": "histoire-et-politique", "pays": "France", "code_id": "APN00_84_MI147", "ville": "Ars-sur-Formans", "descriptif": "Jean-Marie Vianney (1786-1859) est un homme d\u2019\u00e9glise, proclam\u00e9 \u00ab patron de tous les cur\u00e9s de l\u2019univers \u00bb par le Pape Pie XI. Cur\u00e9 d\u2019Ars-sur-Formans, il est toujours disponible, \u00e0 l'\u00e9coute de chacun. De nombreux p\u00e8lerins viennent se confier \u00e0 lui. Il \u0153uvre pour les plus d\u00e9munis et fonde plusieurs \u00e9coles, ainsi qu\u2019un orphelinat. Il est d\u00e9cor\u00e9 de la L\u00e9gion d\u2019Honneur par Napol\u00e9on III, b\u00e9atifi\u00e9 par le pape Pie X et canonis\u00e9 par le pape Pie XI. Jean-Marie Vianney, dit le \u00ab saint cur\u00e9 d\u2019Ars \u00bb, habite la commune d'Ars pendant quarante et un ans. C\u2019est aujourd'hui son presbyt\u00e8re, conserv\u00e9 en l'\u00e9tat, que l\u2019on d\u00e9couvre au gr\u00e9 d'un parcours exposant de multiples objets, effets personnels et pi\u00e8ces de mobilier lui ayant appartenus. Chaque ann\u00e9e, \u00e0 l'occasion de l'anniversaire de sa mort, le 4 ao\u00fbt, une grande f\u00eate, attirant de tr\u00e8s nombreux visiteurs, a lieu \u00e0 Ars pour lui rendre hommage.", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2012", "facebook": "https://www.facebook.com/SanctuaireArs/", "region": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "site_web": "www.arsnet.org", "adresse": "431 rue Jean-Marie-Vianney", "code_postal": "01480", "nom_de_la_maison": "Presbyt\u00e8re du Saint Cur\u00e9 d'Ars", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de l'association dioc\u00e9saine."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [4.818109, 45.994742]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "c0f916cdf90fee102c04833c42aa415a9a99b5ce", "fields": {"departement": "Rh\u00f4ne", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_84_MI156", "twitter": "https://twitter.com/institutlumiere", "ville": "Lyon", "descriptif": "Ing\u00e9nieurs et industriels, Auguste (1862-1959) et Louis Lumi\u00e8re (1864-1948) ont permis, gr\u00e2ce \u00e0 leurs travaux sur l\u2019image, d\u2019am\u00e9liorer la photographie avec le premier proc\u00e9d\u00e9 commercial de photographie couleur : la plaque Autochrome. Ils furent \u00e9galement avec leur Cin\u00e9matographe les premiers \u00e0 r\u00e9ussir la projection de films sur un \u00e9cran. Avec cet appareil permettant aussi bien la prise de vues que la vision collectives d'images anim\u00e9es par un public, ils posent les fondements du spectacle cin\u00e9matographique dont ils inaugurent l'exploitation commerciale le 28 d\u00e9cembre 1895 \u00e0 Paris. Ils sont consid\u00e9r\u00e9s par la profession comme les inventeurs du cin\u00e9ma.  La villa Lumi\u00e8re est une imposante maison de ma\u00eetre \u00e0 la fois confortable et proche des ateliers de l\u2019usine Lumi\u00e8re. Construite entre 1899 et 1902 par les architectes lyonnais Alex et Boucher, elle pr\u00e9sente une d\u00e9coration particuli\u00e8rement luxueuse, dans laquelle s\u2019expriment des tendances Art Nouveau. Elle abrite d\u00e9sormais l\u2019Institut Lumi\u00e8re.", "instagram": "https://www.instagram.com/institutlumiere/", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2011", "facebook": "https://www.facebook.com/institut.lumiere/", "region": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "site_web": "http://www.institut-lumiere.org/francais/museelumiere/presentation.html", "adresse": "25 rue du Premier-Film", "code_postal": "69352", "nom_de_la_maison": "Villa Lumi\u00e8re - Institut Lumi\u00e8re", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de la Ville de Lyon.", "tag_jardin_remarquable": "jardin-remarquable", "tag_sciences_et_industrie": "sciences-et-industrie", "tag_architecture_contemporaine_remarquable": "architecture-contemporaine-remarquable"}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "5e7bd2507f5365b023859ca838ff952c052fce6e", "fields": {"geolocalisation": [47.616821, 3.198039], "departement": "Yonne", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_27_MI024", "twitter": "https://twitter.com/maisoncolette", "ville": "Saint-Sauveur-en-Puisaye", "descriptif": "Romanci\u00e8re, journaliste, auteure dramatique, com\u00e9dienne, Sidonie-Gabrielle Colette (1873-1954), plus connue sous le pseudonyme de Colette, a marqu\u00e9 l'histoire litt\u00e9raire de la premi\u00e8re moiti\u00e9 du XXe si\u00e8cle. Pionni\u00e8re dans bien des domaines, notamment dans celui de l'\u00e9mancipation de la femme, pr\u00e9sidente de l'acad\u00e9mie Goncourt, premi\u00e8re femme \u00e0 avoir eu droit \u00e0 des obs\u00e8ques nationales, elle est toujours rest\u00e9e fid\u00e8le \u00e0 sa Bourgogne natale, au point de faire de sa maison d'enfance un personnage litt\u00e9raire au centre de son \u0153uvre. Aujourd'hui reconstitu\u00e9s, la maison et ses jardins sont accessibles au public toute l'ann\u00e9e. La maison de Colette accueille \u00e9galement un centre d'archives, une r\u00e9sidence d'auteur ou de chercheur, et propose une programmation culturelle riche et vari\u00e9e (Festival international des \u00e9crits de femmes, festival \u00ab Comme \u00e7a me chante ! \u00bb, lectures, conf\u00e9rences, projections, ateliers adultes et enfants).", "tag_litterature_et_idees": "litterature-et-idees", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2012", "facebook": "https://www.facebook.com/maisondecolette89/", "region": "Bourgogne \u2013 Franche-Comt\u00e9", "site_web": "http://maisondecolette.fr", "adresse": "8-10 rue Colette", "code_postal": "89520", "nom_de_la_maison": "La Maison natale de Colette", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de l'association \"La Maison de Colette\"."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [3.198039, 47.616821]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "d99a082f5a102dbc1f8177c46827ae68862b2ea4", "fields": {"geolocalisation": [48.414759, 7.214925], "tag_musee_de_france": "musee-de-france", "departement": "Bas-Rhin", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "tag_histoire_et_politique": "histoire-et-politique", "pays": "France", "code_id": "APN00_44_MI002", "twitter": "https://twitter.com/museejfoberlin", "ville": "Waldersnach", "descriptif": "Jean-Fr\u00e9d\u00e9ric Oberlin (1740-1826) est l'une des figures de proue de l'Alsace du XVIIIe si\u00e8cle. Pasteur, p\u00e9dagogue, botaniste et d\u00e9fenseur des droits de l'homme, il a tent\u00e9 de b\u00e2tir une soci\u00e9t\u00e9 nouvelle. Son objectif \u00e9tait la formation de l'enfant et de l'adulte dans son milieu de vie et dans toutes ses dimensions : intellectuelle, manuelle, artistique, \u00e9conomique et spirituelle. dans son presbyt\u00e8re, aujourd'hui mus\u00e9e, il s'agit non pas de regarder de mani\u00e8re passive un objet, une image ou un texte mais de percevoir, d'\u00e9couter; de lire, de construire, de manipuler, de ressentir pour enfin comprendre la divine complexit\u00e9 du monde du pasteur de Waldersbach.", "tag_tourisme_et_handicap": "tourisme-et-handicap", "facebook": "https://www.facebook.com/Mus%C3%A9e-Jean-Fr%C3%A9d%C3%A9ric-Oberlin-158634407594351/", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2012", "region": "Grand Est", "site_web": "http://www.musee-oberlin.eu", "adresse": "25 mont\u00e9e Oberlin", "code_postal": "67130", "nom_de_la_maison": "Mus\u00e9e Jean-Fr\u00e9d\u00e9ric Oberlin", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de la Communaut\u00e9 de communes de la Haute Bruche."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [7.214925, 48.414759]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "09a23b03b8d701a3d3cc6993b847ab61cd950510", "fields": {"geolocalisation": [49.775786, 4.721204], "departement": "Ardennes", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_44_MI048", "ville": "Charleville-M\u00e9zi\u00e8res", "descriptif": "Arthur Rimbaud (1854-1891) a marqu\u00e9 la po\u00e9sie fran\u00e7aise par une trajectoire fulgurante et une \u0153uvre br\u00e8ve, intense et intuitive. Le jeune Rimbaud \u00e9crit ses premiers po\u00e8mes d\u00e8s l\u2019\u00e2ge de 16 ans et voit son talent pr\u00e9coce s\u2019\u00e9panouir apr\u00e8s la lecture remarqu\u00e9e du \"Bateau ivre\" en 1871. Par une versification originale empreinte d\u2019une libert\u00e9 nouvelle, ses recueils de po\u00e8mes en prose \"Une saison en enfer\" et les \"Illuminations\" annoncent les formes po\u00e9tiques contemporaines du XXe si\u00e8cle. Apr\u00e8s 1873, Arthur Rimbaud se d\u00e9tourne de son \u0153uvre pour s\u2019engager dans une longue errance \u00e0 travers l\u2019Europe d\u2019abord, puis de l'\u00c9gypte \u00e0 l\u2019actuelle \u00c9thiopie. Arthur Rimbaud a pass\u00e9 une partie de son adolescence \u00e0 Charleville, qui deviendra pour lui \u00abla ville d\u2019o\u00f9 l\u2019on part\u00bb. La maison o\u00f9 il v\u00e9cut avec sa m\u00e8re et ses s\u0153urs et fr\u00e8re de 1869 \u00e0 1875 correspond \u00e0 sa p\u00e9riode de cr\u00e9ation po\u00e9tique. Aujourd\u2019hui habit\u00e9e par l\u2019image et le son, la Maison des Ailleurs \u00e9voque l'imaginaire et l\u2019univers po\u00e9tique rimbaldien.", "tag_litterature_et_idees": "litterature-et-idees", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2011", "region": "Grand Est", "site_web": "http://www.charleville-mezieres.fr/Culture-patrimoine-et-jumelages/Rimbaud-et-Charleville-Mezieres/Les-musees", "adresse": "7 Quai Arthur Rimbaud", "code_postal": "08000", "nom_de_la_maison": "Maison des Ailleurs", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de la Ville de Charleville-M\u00e9zi\u00e8res."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [4.721204, 49.775786]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "8e9911147b96523130509ab27d4fdaa7ed71845e", "fields": {"geolocalisation": [45.934295, -0.962724], "tag_musee_de_france": "musee-de-france", "departement": "Charente-Maritime", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_75_MI132", "ville": "Rochefort", "descriptif": "Pierre Loti (1850-1923), n\u00e9 Louis Marie Julien Viaud, est un officier de marine devenu l'un des \u00e9crivains les plus c\u00e9l\u00e8bres de la seconde moiti\u00e9 du XIXe si\u00e8cle. \u00c9lu Acad\u00e9micien \u00e0 quarante-deux ans (contre Emile Zola), il a laiss\u00e9 une production abondante sur des sujets autobiographiques, romanesques et exotiques, inspir\u00e9s de ses voyages. Ses plus grands succ\u00e8s sont \"P\u00eacheurs d\u2019Islande\", \"Ramuntcho\", \"Aziyad\u00e9\" ou encore \"Fant\u00f4me d\u2019Orient\". De Tahiti, il avait rapport\u00e9 un surnom (\u00ab loti \u00bb signifie laurier-rose, couleur rose) qui fut le nom du protagoniste de ses premiers livres avant de devenir son nom de plume en 1881, avec \"Le Roman d'un spahi\". Effray\u00e9 par la fuite du temps, il s\u2019est attach\u00e9 \u00e0 recr\u00e9er dans sa maison natale, en cours de r\u00e9novation, ses diff\u00e9rentes escales. Elle reste ainsi l\u2019une des demeures les plus originales du XIXe si\u00e8cle. Cet exceptionnel d\u00e9cor correspond au personnage de dandy qu\u2019il s\u2019\u00e9tait cr\u00e9\u00e9 aupr\u00e8s de la haute soci\u00e9t\u00e9 artistique et politique de son temps.", "tag_litterature_et_idees": "litterature-et-idees", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2011", "region": "Nouvelle Aquitaine", "adresse": "141 rue Pierre Loti", "code_postal": "17300", "nom_de_la_maison": "Maison de Pierre Loti", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de la ville de Rochefort."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [-0.962724, 45.934295]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "be6975228efe3008260343a15c8e20330ac9b84b", "fields": {"geolocalisation": [49.481376, -2.537954], "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "Iles Anglo-Normandes", "code_id": "APN00_99132 _MI159", "ville": "Saint-Pierre-Port (Guernesey)", "descriptif": "Victor Hugo (1802-1885), po\u00e8te, dramaturge et romancier, domine les lettres fran\u00e7aises du XIXe si\u00e8cle par l'\u00e9tendue et la force de son \u0153uvre. Royaliste dans sa jeunesse, il rallie le camp r\u00e9publicain en d\u00e9fendant \u00ab les id\u00e9es de libert\u00e9, de justice, d'humanit\u00e9, de civilisation \u00bb. apr\u00e8s le coup d'Etat de Louis Napol\u00e9on Bonaparte et l'instauration du Second Empire, il s'exile et s'installe \u00e0 Guernesey. Il y r\u00e9dige \"Les Mis\u00e9rables\", \"L'Homme qui rit\" et \"Les Travailleurs de la mer\"  o\u00f9 il rend hommage aux habitants de l'\u00eele. Hauteville House est offerte en donation \u00e0 la Ville de Paris par les descendants de l'\u00e9crivain. Reflets de sa personnalit\u00e9, les am\u00e9nagements et les fabuleux d\u00e9cors con\u00e7us par Victor Hugo y sont conserv\u00e9s intacts.", "tag_litterature_et_idees": "litterature-et-idees", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2012", "facebook": "https://www.facebook.com/Maisons-Victor-Hugo-Guernesey-163510660344111/", "site_web": "http://maisonsvictorhugo.paris.fr", "adresse": "38 Hauteville, St Peter Port", "nom_de_la_maison": "Hauteville House, Maison d'exil de Victor Hugo", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de la Ville de Paris.", "code_postal": "GY1 4BE"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [-2.537954, 49.481376]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "a2b00acb16b9bcc4a6a722b169567e3a29e3e613", "fields": {"geolocalisation": [43.676313, 1.624584], "departement": "Haute-Garonne", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_76_MI110", "ville": "Bonrepos-Riquet", "descriptif": "Pierre-Paul Riquet (1609-1680) est le concepteur du canal du Midi (dit aussi canal des Deux Mers), voie d\u2019eau artificielle creus\u00e9e entre 1667 et 1681 qui avait pour fonction de relier la mer M\u00e9diterran\u00e9e \u00e0 l\u2019oc\u00e9an Atlantique. Cet ouvrage d\u2019art, consid\u00e9r\u00e9 par les contemporains comme le plus grand chantier du r\u00e8gne de Louis XIV, demeure aujourd\u2019hui le plus ancien canal d\u2019Europe encore en activit\u00e9.  Le ch\u00e2teau de Bonrepos, qui fut la propri\u00e9t\u00e9 de Pierre-Paul Riquet, fut aussi le lieu o\u00f9 il put exp\u00e9rimenter pour la premi\u00e8re fois son id\u00e9e de canal. Dans le vallon de la Garenne qui jouxte sa demeure, Riquet am\u00e9nagea son \u00abmod\u00e8le hydraulique\u00bb, ensemble exp\u00e9rimental qui lui permit d\u2019\u00e9tudier en grandeur nature et pendant une quinzaine d\u2019ann\u00e9es l\u2019alimentation en eau de son futur canal du Midi.", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2011", "facebook": "https://www.facebook.com/ChateaudeBonreposRiquet/", "region": "Occitanie", "adresse": "Place Pierre-Paul-Riquet", "code_postal": "31590", "nom_de_la_maison": "Domaine de Bonrepos-Riquet", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de la Commune de Bonrepos-Riquet.", "tag_jardin_remarquable": "jardin-remarquable", "tag_sciences_et_industrie": "sciences-et-industrie"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [1.624584, 43.676313]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "2c4316e1fadf09c6ab0b022bf914bd4c95234b11", "fields": {"geolocalisation": [44.609478, 2.03477], "tag_musee_de_france": "musee-de-france", "departement": "Lot", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_76_MI111", "twitter": "https://twitter.com/museechampo", "ville": "Figeac", "descriptif": "Linguiste, fondateur de l'\u00e9gyptologie, Jean-Fran\u00e7ois Champollion (1790-1832) a consacr\u00e9 sa vie au d\u00e9chiffrement des hi\u00e9roglyphes et \u00e0 la connaissance de l\u2019\u00c9gypte antique. Le jeune Jean-Fran\u00e7ois \u00e9tudie de nombreuses langues orientales et en particulier le copte, qu'il soup\u00e7onne d'\u00eatre voisin de la langue \u00e9gyptienne not\u00e9e par les centaines de hi\u00e9roglyphes qu'il tente de d\u00e9chiffrer sur des papyrus et sur la fameuse pierre de Rosette : en 1822, il perce enfin le secret de ces myst\u00e9rieux signes d'\u00e9criture. Sur ses conseils, le roi Charles X ach\u00e8te notamment la collection d'arch\u00e9ologie \u00e9gyptienne de plusieurs milliers de pi\u00e8ces r\u00e9unie par Henry Salt, en vue de cr\u00e9er un \u00ab mus\u00e9e \u00e9gyptien \u00bb au Louvre ; le roi lui confie alors l'installation et l'\u00e9tude des collections et le nomme conservateur de cette nouvelle section. Puis viennent le voyage en Egypte (1828-1829) et la cons\u00e9cration avec la chaire d'arch\u00e9ologie au Coll\u00e8ge de France, en 1831. Il d\u00e9c\u00e8de en 1832, \u00e0 l'\u00e2ge de quarante et un ans.", "instagram": "https://www.instagram.com/museechampo/", "tag_monument_historique": "monument-historique", "facebook": "https://www.facebook.com/MuseeChampo/", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2011", "region": "Occitanie", "adresse": "Place Champollion", "code_postal": "46100", "nom_de_la_maison": "Mus\u00e9e Champollion - Les \u00c9critures du Monde", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de la Ville de Figeac", "tag_sciences_et_industrie": "sciences-et-industrie"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [2.03477, 44.609478]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "6012dee2f8d465531e7af784dc55fa3d3313d2b7", "fields": {"geolocalisation": [46.850156, 2.825317], "departement": "Cher", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_24_MI038", "ville": "Sagonne", "descriptif": "Jules Hardouin-Mansart (1646-1708), architecte et petit-neveu de Fran\u00e7ois Mansart, principal repr\u00e9sentant de l'architecture classique en France, a \u00e9t\u00e9 le premier architecte de Louis XIV et surintendant g\u00e9n\u00e9ral des B\u00e2timents du roi. On lui doit l\u2019architecture de la place Vend\u00f4me, \u00e0 Paris, con\u00e7ue en 1699. C\u2019est cette m\u00eame ann\u00e9e qu\u2019il se porte acqu\u00e9reur du comt\u00e9 de Sagonne et de son ch\u00e2teau. Pour accueillir le roi, il se lance dans d\u2019importants travaux sur le site f\u00e9odal b\u00e2ti entre le XIIe et le XVe si\u00e8cle, notamment en am\u00e9nageant une nouvelle chapelle apr\u00e8s avoir transform\u00e9 l\u2019ancienne en antichambre du roi. L\u2019avant-cour du parc comme l\u2019all\u00e9e d\u2019honneur qui la traverse doivent, elles, leurs trac\u00e9s \u00e0 Le N\u00f4tre.", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2012", "facebook": "https://www.facebook.com/chateau.de.sagonne.officiel/", "region": "Centre-Val de Loire", "tag_arts_et_architecture": "arts-et-architecture", "site_web": "http://www.chateausagonne.com", "adresse": "Place du Ch\u00e2teau", "code_postal": "18600", "nom_de_la_maison": "Ch\u00e2teau de Sagonne", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [2.825317, 46.850156]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "ca8b0429587205e0aa5cfdd09376f93e1c79f335", "fields": {"geolocalisation": [48.402353, 2.464853], "departement": "Essonne", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_11_MI088", "twitter": "https://twitter.com/Maisoncocteau", "ville": "Milly-la-For\u00eat", "descriptif": "Jean Cocteau (1889-1963) est un artiste polymorphe. Sa rencontre avec Serge de Diaghilev, m\u00e9c\u00e8ne et fondateur des Ballets russes, bouleverse son parcours artistique. Il s\u2019essaie \u00e0 la po\u00e9sie, au th\u00e9\u00e2tre, \u00e0 la critique mais se fait aussi cin\u00e9aste. Il r\u00e9alise en 1946 le film \"La Belle et la B\u00eate\" pour lequel il re\u00e7oit le prix Louis Delluc. Son oeuvre est profond\u00e9ment marqu\u00e9e par les mythes antiques, notamment dans les pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre \"Antigone\" et \"La Machine infernale\". Jean Cocteau et Jean Marais ach\u00e8tent la maison du bailli \u00e0 Milly-la-For\u00eat en 1947. Cocteau y \u00e9crit le po\u00e8me \"Requiem\" et y con\u00e7oit le film \"Le Testament d\u2019Orph\u00e9e\". Entr\u00e9 \u00e0 l\u2019Acad\u00e9mie fran\u00e7aise en 1955, il conserve cette propri\u00e9t\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 sa mort en 1963. Il est inhum\u00e9 dans la chapelle Saint-Blaise-des-Simples qu\u2019il avait lui-m\u00eame d\u00e9cor\u00e9e en 1959.", "tag_litterature_et_idees": "litterature-et-idees", "instagram": "https://www.instagram.com/maison_jean_cocteau_officiel/", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2011", "facebook": "https://www.facebook.com/maisonjeancocteau/", "region": "\u00cele-de-France", "site_web": "http://maisoncocteau.net", "adresse": "15 rue du Lau", "code_postal": "91490", "nom_de_la_maison": "Maison Jean Cocteau", "propriete_gestion": "Association Maison de Jean Cocteau."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [2.464853, 48.402353]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "c2c5f31dcab917ce8c394344ef2342d0f625ba2e", "fields": {"geolocalisation": [49.073063, 2.170042], "departement": "Val d'Oise", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_11_MI197", "ville": "Auvers-sur-Oise", "descriptif": "Peintre et graveur, Charles Fran\u00e7ois Daubigny (1817-1878) est l\u2019un des pr\u00e9curseurs de l\u2019impressionnisme. C\u2019est d\u2019abord \u00e0 Barbizon qu\u2019il s\u00e9journe. Peintre de plein air, il am\u00e9nage en 1857 son bateau, le \"Botin\", en atelier flottant sur la Seine et l\u2019Oise pour \u00eatre au c\u0153ur des paysages qui l\u2019inspirent. Ces excursions le conduisent \u00e0 Auvers-sur-Oise o\u00f9 il ach\u00e8te un terrain et fait construire en 1861 une maison-atelier qui devient le premier foyer artistique de la ville. Les murs des diff\u00e9rentes pi\u00e8ces sont d\u00e9cor\u00e9s par l\u2019artiste, ses enfants Karl et C\u00e9cile et ses amis proches dont Camille Corot et Honor\u00e9 Daumier. Il soutient les artistes de la nouvelle \u00e9cole ; Claude Monet, Camille Pissarro et Paul C\u00e9zanne s\u2019invitent volontiers dans ces lieux.", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2014", "facebook": "https://www.facebook.com/MaisonAtelierDeDaubigny/", "region": "\u00cele-de-France", "tag_arts_et_architecture": "arts-et-architecture", "site_web": "http://www.atelier-daubigny.com", "adresse": "61 rue Daubigny", "code_postal": "95430", "nom_de_la_maison": "Maison-atelier de Daubigny", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e. Site reconnu par l\u2019Association \u00ab La M\u00e9moire des Lieux \u00bb."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [2.170042, 49.073063]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "dbeba9a525d3af52e2b692652e61704cf6bf70fb", "fields": {"geolocalisation": [46.97516, 0.603357], "departement": "Vienne", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "tag_histoire_et_politique": "histoire-et-politique", "pays": "France", "code_id": "APN00_75_MI129", "ville": "Les Ormes", "descriptif": "Le Ch\u00e2teau des Ormes est, du XVIIIe au XXe si\u00e8cle, la demeure de la famille d'Argenson, dynastie de ministres et d\u2019ambassadeurs sous les r\u00e8gnes de Louis XIV et de Louis XV. Construit au XVIIe si\u00e8cle et acquis par Marc-Pierre de Voyer de Paulmy d'Argenson (1696-1764), le ch\u00e2teau, construit en pierre blanche de Touraine, m\u00eale plusieurs styles architecturaux (rocaille, n\u00e9o-grec\u2026) Les b\u00e2timents et les ailes ont connu de multiples r\u00e9am\u00e9nagements pour aboutir aujourd\u2019hui \u00e0 un ensemble harmonieux, avec des int\u00e9rieurs datant du XVIIIe si\u00e8cle ou de la Belle \u00e9poque, ainsi que des parterres \u00e0 la fran\u00e7aise. Vendus en 1977 par les h\u00e9ritiers du huiti\u00e8me marquis d\u2019Argenson, mort en 1975, les b\u00e2timents ont \u00e9t\u00e9 rachet\u00e9s et progressivement restaur\u00e9s.", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2012", "region": "Nouvelle Aquitaine", "adresse": "26-28 rue Pierre-d'Argenson", "code_postal": "86220", "nom_de_la_maison": "Ch\u00e2teau des Ormes", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [0.603357, 46.97516]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "973f296132418b417d092b121ef51de9e2758b04", "fields": {"geolocalisation": [43.611178, 3.880436], "tag_musee_de_france": "musee-de-france", "departement": "H\u00e9rault", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_76_MI184", "twitter": "https://twitter.com/museefabre", "ville": "Montpellier", "descriptif": "Ren\u00e9e (1881-1967) et Fr\u00e9d\u00e9ric (1880-1965) Sabatier d'Espeyran forment un couple de collectionneurs et d'amateurs d'art. C'est Ren\u00e9e qui, \u00e0 sa mort, choisit de l\u00e9guer au Mus\u00e9e Fabre ce qui constituait l'ensemble du mobilier et du d\u00e9cor de leur demeure de Montpellier, faisant du couple Sabatier de grands donateurs locaux; \u00e0 l'instar de Fran\u00e7ois-Xavier Fabre ou Antoine Valedau.  L'h\u00f4tel de Cabri\u00e8res, construit en 1874 pour Charles Despous de Paul, le grand-p\u00e8re de Ren\u00e9e Sabatier d'Espeyran, s\u2019inscrit dans l'histoire et la g\u00e9ographie familiales des Sabatier d\u2019Espeyran, avec l\u2019h\u00f4tel de Lunas \u00e0 Montpellier et le ch\u00e2teau d\u2019Espeyran \u00e0 Saint-Gilles. Il repr\u00e9sente un t\u00e9moignage grandiose de ce qu'\u00e9tait la vie de la haute bourgeoisie et de l'aristocratie aux XVIIIe et XIXe si\u00e8cles. Le b\u00e2timent accueille aujourd'hui le d\u00e9partement des arts d\u00e9coratifs du mus\u00e9e Fabre.", "tag_tourisme_et_handicap": "tourisme-et-handicap", "instagram": "https://www.instagram.com/musee_fabre/", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2013", "region": "Occitanie", "tag_arts_et_architecture": "arts-et-architecture", "adresse": "6 bis rue Montpelli\u00e9ret", "code_postal": "34000", "nom_de_la_maison": "H\u00f4tel de Cabri\u00e8res \u2013 Sabatier d'Espeyran", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de Montpellier M\u00e9diterran\u00e9e M\u00e9tropole."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [3.880436, 43.611178]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "3905ed8bfaaec14d3d7522b185ddd75f74cefc87", "fields": {"geolocalisation": [44.590533, 4.503267], "departement": "Ard\u00e8che", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_84_MI149", "ville": "Mirabel", "descriptif": "Olivier de Serres (1539-1619) est un \u00e9crivain, humaniste, et agronome. Il est l\u2019un des premiers \u00e0 aborder les m\u00e9thodes agricoles sous un angle scientifique : toutes ses observations, connaissances th\u00e9oriques ou pratiques sont compil\u00e9es dans le \"Th\u00e9\u00e2tre d\u2019Agriculture et Mesnage des Champs\", ouvrage de r\u00e9f\u00e9rence sur l\u2019agronomie publi\u00e9 en 1600. Olivier de Serres est un pr\u00e9curseur des techniques de drainage et d\u2019irrigation, de la culture de la pomme de terre et du houblon, ou de l\u2019\u00e9ducation du ver \u00e0 soie\u2026 Autant de pratiques qu\u2019il exp\u00e9rimente sur le domaine du Pradel, vaste terre agricole acquise en 1558 qu\u2019il a habit\u00e9e une quarantaine d\u2019ann\u00e9es. La maison a \u00e9t\u00e9 reconstruite par son fils apr\u00e8s sa disparition et un espace mus\u00e9al ainsi que des jardins historiques mettent aujourd\u2019hui en valeur le travail de ce pr\u00e9curseur.", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2012", "region": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "site_web": "http://www.olivierdeserrestourisme.eu", "adresse": "Le Pradel", "code_postal": "07170", "nom_de_la_maison": "Domaine Olivier de Serres", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 du Conseil r\u00e9gional d'Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes.", "tag_sciences_et_industrie": "sciences-et-industrie"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [4.503267, 44.590533]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "3b51ad962c1712d2dee0e2d5032acb6728d73e2f", "fields": {"geolocalisation": [48.813825, 2.252511], "tag_musee_de_france": "musee-de-france", "departement": "Hauts-de-Seine", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_11_MI092", "ville": "Meudon", "descriptif": "Auguste Rodin (1840-1917) est l\u2019un des g\u00e9nies de la sculpture universelle. Ses \u0153uvres les plus c\u00e9l\u00e8bres, \"Le Baiser\", \"le Monument \u00e0 Balzac\", \"le Monument aux Bourgeois de Calais\" ou encore \"la Porte de l\u2019Enfer\", expriment toute la libert\u00e9 et la modernit\u00e9 de son art. Il ach\u00e8te aux ench\u00e8res la villa des Brillants \u00e0 Meudon le 19 d\u00e9cembre 1895. Cette maison de style Louis XIII, en brique et pierre, devient son principal lieu de vie et de cr\u00e9ation. L\u2019\u00c9tat, auquel Rodin avait fait don de l\u2019ensemble de son \u0153uvre et de son fonds d\u2019atelier, entre en possession de la villa \u00e0 la mort du sculpteur le 17 novembre 1917 et y installe un mus\u00e9e ouvert en 1948 consacr\u00e9 aux esquisses et aux \u00e9bauches du ma\u00eetre. La villa est aussi un lieu de m\u00e9moire o\u00f9 l\u2019on vient se recueillir sur sa tombe et celle de sa compagne Rose Beuret.", "facebook": "https://www.facebook.com/pages/Villa-des-Brillants/622653277784595", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2011", "region": "\u00cele-de-France", "tag_arts_et_architecture": "arts-et-architecture", "site_web": "http://www.musee-rodin.fr/fr/le-musee/le-musee-rodin-meudon", "adresse": "19 avenue Auguste-Rodin", "code_postal": "92190", "nom_de_la_maison": "Mus\u00e9e Rodin - Villa des Brillants", "propriete_gestion": "\u00c9tablissement public, sous tutelle du minist\u00e8re de la Culture."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [2.252511, 48.813825]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "130585119431dba9340ad0a73e6d660665b3273e", "fields": {"geolocalisation": [48.85034, 2.363621], "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_11_MI069", "ville": "Paris", "descriptif": "\u00c9crivain et critique litt\u00e9raire, Charles Nodier (1780-1844) contribue \u00e0 faire d\u00e9couvrir la litt\u00e9rature de son temps. Il a une influence d\u00e9cisive sur l\u2019\u00e9closion du mouvement romantique en France. Nomm\u00e9 conservateur de la biblioth\u00e8que de l\u2019Arsenal en 1824, il y tient l\u2019un des salons litt\u00e9raires les plus c\u00e9l\u00e8bres et les plus influents de l\u2019\u00e9poque, o\u00f9 il re\u00e7oit Victor Hugo, Alfred de Vigny et Alphonse de Lamartine. Il est l\u2019auteur d\u2019une oeuvre qui fait une large place \u00e0 l\u2019imagination et lui vaut, en 1833, son entr\u00e9e \u00e0 l\u2019Acad\u00e9mie fran\u00e7aise. L\u2019ann\u00e9e suivante, il fonde le \"Bulletin du bibliophile\" et devient une figure essentielle de l\u2019histoire de la bibliophilie. \u00c0 l\u2019origine encyclop\u00e9dique, cette biblioth\u00e8que est aujourd\u2019hui essentiellement consacr\u00e9e \u00e0 la litt\u00e9rature fran\u00e7aise du XVIe au XIXe si\u00e8cle et \u00e0 l\u2019histoire du livre. Elle conserve \u00e9galement les archives de la Bastille.", "tag_litterature_et_idees": "litterature-et-idees", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2012", "region": "\u00cele-de-France", "site_web": "http://www.bnf.fr/fr/la_bnf/sites/a.site_bibliotheque_arsenal.html", "adresse": "1 rue de Sully", "nom_de_la_maison": "Biblioth\u00e8que de l'Arsenal", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de la Biblioth\u00e8que nationale de France.", "code_postal": "75004"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [2.363621, 48.85034]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "545630b93c94346a5e1e91bc565890ca58822242", "fields": {"geolocalisation": [48.711849, 2.487155], "departement": "Essonne", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_11_MI071", "twitter": "https://twitter.com/caillebotte91", "ville": "Yerres", "descriptif": "Gustave Caillebotte (1848-1894) est un peintre impressionniste, collectionneur et m\u00e9c\u00e8ne d\u2019artistes comme Renoir, Pissarro, Monet, Sisley, C\u00e9zanne, Degas. Son p\u00e8re, riche entrepreneur, acquiert cette propri\u00e9t\u00e9 en 1860. Le peintre et sa famille y r\u00e9sident r\u00e9guli\u00e8rement. Ses toiles ont pour th\u00e8me le parc \u00e0 l\u2019anglaise et les loisirs au bord de l\u2019eau, ses proches et amis qui viennent en vill\u00e9giature. En 1875, il r\u00e9alise le tableau \"Les Raboteurs de parquet\", l\u2019une des premi\u00e8res repr\u00e9sentations du prol\u00e9tariat urbain. Plus tard, il peint les boulevards parisiens ou des paysages de banlieue aux cadrages insolites. Il meurt \u00e0 45 ans apr\u00e8s avoir l\u00e9gu\u00e9 sa collection d\u2019\u0153uvres majeures. La maison Caillebotte, le Casin, permet de d\u00e9couvrir l\u2019histoire de la famille et de la propri\u00e9t\u00e9 \u00e0 travers ses pi\u00e8ces remeubl\u00e9es comme \u00e0 l\u2019\u00e9poque du peintre. Le parc de la propri\u00e9t\u00e9 Caillebotte, orn\u00e9 de fabriques remarquables, n\u2019a pas chang\u00e9. En s\u2019y promenant, on retrouve les lieux peints qui font de Yerres l\u2019un des hauts lieux de l\u2019impressionnisme.", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2012", "facebook": "https://www.facebook.com/laproprietecaillebotte/", "region": "\u00cele-de-France", "tag_arts_et_architecture": "arts-et-architecture", "site_web": "http://www.proprietecaillebotte.com", "adresse": "8 rue de Concy", "code_postal": "91330", "nom_de_la_maison": "Maison Caillebotte", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de la commune de Yerres."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [2.487155, 48.711849]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "61c3456ba3c37e086d4604b88a5799eeab2b40f8", "fields": {"geolocalisation": [48.992969, 1.824601], "departement": "Yvelines", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "tag_musique_theatre_et_cinema": "musique-theatre-et-cinema", "pays": "France", "code_id": "APN00_11_MI194", "ville": "Gargenville", "descriptif": "Nadia (1887-1979) et Lili Boulanger (1893-1918) sont deux figures marquantes de la musique du XXe si\u00e8cle. \u00c0 vingt ans, Lili est la premi\u00e8re femme \u00e0 obtenir le grand prix de Rome de composition musicale. Elle d\u00e9c\u00e8de pr\u00e9matur\u00e9ment le 15 mars 1918. Nadia se consacre essentiellement \u00e0 la p\u00e9dagogie et m\u00e8ne une longue carri\u00e8re de professeur jusqu\u2019\u00e0 sa mort, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de quatre-vingt-douze ans. Plusieurs g\u00e9n\u00e9rations de musiciens, dont le chef d\u2019orchestre John Eliot Gardiner et le compositeur Michel Legrand, comptent parmi ses \u00e9l\u00e8ves. Les Maisonnettes sont un groupe de trois maisons acquis par leur m\u00e8re en 1908. Lili y \u00e9crit la majeure partie de son \u0153uvre, Nadia en fait un centre d\u2019enseignement musical internationalement r\u00e9put\u00e9 dans l\u2019entre-deux-guerres. Les Maisonnettes pr\u00e9sentent un auditorium avec un plafond \u00e0 caissons peu commun con\u00e7u en 1937 pour la musique. Igor Stravinski appr\u00e9ciait particuli\u00e8rement cet ouvrage.", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2014", "facebook": "https://www.facebook.com/lesmaisonnettesnadiaetliliboulanger/", "region": "\u00cele-de-France", "site_web": "http://www.gargenville.fr/menu-principal/culture/les-maisonnettes", "adresse": "2 place Lili-Boulanger", "code_postal": "78440", "nom_de_la_maison": "Les Maisonnettes", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de la Ville de Gargenville."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [1.824601, 48.992969]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "a666c06a0be66a271c93d1d113eb42ade02d4fb2", "fields": {"geolocalisation": [49.435617, 1.032212], "tag_musee_de_france": "musee-de-france", "departement": "Seine-Maritime", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_28_MI059", "ville": "Canteleu", "descriptif": "Gustave Flaubert (1821-1880), s'instale en 1846 dans une belle demeure de famille du XVIIe si\u00e8cle \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de Rouen. Le cabinet de travail donne sur la Seine o\u00f9 l'\u00e9crivain va canoter ou nager. Il y \u00e9crit presque toute son \u0153uvre, lit \u00e0 haute voix ses textes, seul ou en pr\u00e9sence de ses amis Bouilhet, Du Camp, George Sand ou Maupassant. Il y meurt en plein travail sur les derni\u00e8res pages de \"Bouvard et P\u00e9cuchet\". Le domaine vendu, la maison est d\u00e9truite pour \u00eatre remplac\u00e9ee par une usine, maintenant ferm\u00e9e. Reste ce vestige de la propri\u00e9t\u00e9, sauv\u00e9 par une souscription lanc\u00e9e en 1904. Le pavillon permet d'\u00e9voquer la pr\u00e9sence de Flaubert \u00e0 Croisset par des meubles et objets personnels.", "tag_litterature_et_idees": "litterature-et-idees", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2012", "region": "Normandie", "adresse": "18 quai Gustave-Flaubert", "code_postal": "76380", "nom_de_la_maison": "Pavillon Flaubert", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de la ville de Rouen."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [1.032212, 49.435617]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "6d3b1cda3c8d612bda360e4d1a8ce7e59172eb75", "fields": {"geolocalisation": [49.44728, 1.37649], "departement": "Eure", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_28_MI061", "twitter": "https://twitter.com/vascoeuil", "ville": "Vasc\u0153uil", "descriptif": "Jules Michelet (1798-1874), \u00e9crivain et grand historien, d\u00e9couvre Vasc\u0153uil en 1841 gr\u00e2ce \u00e0 l'un de ses \u00e9l\u00e8ves du Coll\u00e8ge de France; qui devient son gendre. L'\u00e9crivain installe son cabinet de travail (aujourd'hui reconstitu\u00e9) au sommet de la tour du ch\u00e2teau, maison forte d'origine m\u00e9di\u00e9vale. Il y \u00e9crit notamment une partie de sa monumentale \"Histoire de France\"  et son \"Histoire de la R\u00e9volution fran\u00e7aise\". Dans une d\u00e9pendance \u00e0 colombages, un mus\u00e9e retrace sa vie et son \u0153uvre. Le domaine abrite dans ses jardins une collection de bronzes, marbres, c\u00e9ramiques et mosa\u00efques de grands artistes du XXe si\u00e8cle et, d\u00e9sormais centre d'art, expose r\u00e9guli\u00e8rement peintreset sculpteurs contemporains.", "tag_litterature_et_idees": "litterature-et-idees", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2012", "facebook": "https://www.facebook.com/Ch%C3%A2teau-de-VASCOEUIL-109090352464552/", "region": "Normandie", "adresse": "8 rue Jules-Michelet", "code_postal": "27910", "nom_de_la_maison": "Ch\u00e2teau de Vascoeuil - Maison Michelet", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [1.37649, 49.44728]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "e22881d77b23bb0d6eaca81dd629224f7e8b8388", "fields": {"geolocalisation": [49.445232, 1.081736], "tag_musee_de_france": "musee-de-france", "departement": "Seine-Maritime", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_28_MI066", "ville": "Rouen", "descriptif": "Gustave Flaubert (1821-1880) est l\u2019une des figures litt\u00e9raires majeures du XIXe si\u00e8cle. Il se distingue par la profondeur de ses analyses, son souci de r\u00e9alisme, son regard lucide sur les comportements de ses contemporains comme dans \"Madame Bovary\" ou \"L\u2019\u00c9ducation sentimentale\". Flaubert est n\u00e9 dans ce pavillon de l'ancien h\u00f4tel-Dieu de Rouen et y a pass\u00e9 toute sa jeunesse avec \u00ab la m\u00eame id\u00e9e fixe, \u00e9crire \u00bb. L\u2019univers m\u00e9dical qu'il c\u00f4toie pendant un quart de si\u00e8cle, ce qui a durablement marqu\u00e9 sa personnalit\u00e9 et son \u0153uvre. Onze salles de ce mus\u00e9e \u00e0 la fois litt\u00e9raire et scientifique sont visibles, dont la chambre natale de l'\u00e9crivain.", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2011", "region": "Normandie", "adresse": "51 rue de Lecat", "code_postal": "76000", "nom_de_la_maison": "Mus\u00e9e Flaubert et d'histoire de la M\u00e9decine", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 du CHU de Rouen."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [1.081736, 49.445232]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "5deb8cc82922c8e64c609709d2283fe121ffe2dc", "fields": {"geolocalisation": [42.43772, 9.30885], "tag_musee_de_france": "musee-de-france", "departement": "Haute-Corse", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "tag_histoire_et_politique": "histoire-et-politique", "pays": "France", "code_id": "APN00_94_MI053", "ville": "Morosaglia", "descriptif": "Figure essentielle de l\u2019histoire et de l\u2019identit\u00e9 corses, Pascal Paoli (1725-1807) est un homme politique et un philosophe embl\u00e9matique du si\u00e8cle des Lumi\u00e8res. Le 14 juillet 1755, il proclame l\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019\u00eele et instaure une Constitution qui affirme la souverainet\u00e9 populaire, faisant dire \u00e0 ses contemporains que la Corse est l\u2019un des premiers \u00c9tats d\u00e9mocratiques de l\u2019Europe des Lumi\u00e8res. Mais en 1769, la victoire fran\u00e7aise de Ponte-Nuovo le contraint \u00e0 l\u2019exil jusqu\u2019\u00e0 son retour triomphal en 1790. La mort de Louis XVI an\u00e9antit ses espoirs d\u2019une Corse ind\u00e9pendante. Accus\u00e9 d\u2019\u00eatre un contre-r\u00e9volutionnaire, il se rapproche de l\u2019Angleterre et re\u00e7oit le soutien des Corses qui le nomment officiellement \u00abP\u00e8re de la Patrie\u00bb. De nouveau oblig\u00e9 de quitter l\u2019\u00eele, il meurt \u00e0 Londres en 1807. En 1889 son corps est rapatri\u00e9 en Corse et enterr\u00e9 dans sa maison natale \u00e0 Morosaglia. Celle-ci accueille aujourd\u2019hui un mus\u00e9e \u00e0 sa m\u00e9moire, abritant ses souvenirs et pr\u00e9sentant son \u0153uvre.", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2011", "region": "Corse", "site_web": "www.haute-corse.fr", "adresse": "Hameau de la Stretta", "code_postal": "20218", "nom_de_la_maison": "Mus\u00e9e d\u00e9partemental Pascal Paoli \u2013 Maison natale", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 du d\u00e9partement de la Haute Corse."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [9.30885, 42.43772]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "98a44cd1d7287c2cb7dff05a1ebec390cecd1246", "fields": {"geolocalisation": [16.03933, -61.729469], "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "tag_musique_theatre_et_cinema": "musique-theatre-et-cinema", "pays": "France", "code_id": "APN00_01_MI161", "ville": "Baillif", "descriptif": "Violoniste virtuose, escrimeur d\u2019\u00e9lite, compositeur, \u00e9cuyer du roi, officier, Joseph Bologne de Saint-Georges, connu comme le Chevalier de Saint-Georges (1745-1799), est une figure majeure de la soci\u00e9t\u00e9 parisienne du XVIIIe si\u00e8cle. Il serait le fils d\u2019une esclave libre, Anne Nanon, et de Georges de Bologne, planteur sur la propri\u00e9t\u00e9 du Mont-d\u2019Or, aujourd\u2019hui connue sous le nom de Clairefontaine. Outre ses qualit\u00e9s de bretteur et son duel fameux contre le Chevalier d\u2019Eon, il s\u2019est rendu c\u00e9l\u00e8bre par ses talents musicaux et ses nombreuses compositions (op\u00e9ras, concertos, symphonies). En 1773, il succ\u00e8de \u00e0 Gossec \u00e0 la t\u00eate du Concert des amateurs dont il fait le meilleur orchestre d'Europe, ce qui lui vaut de jouer de la musique avec la reine Marie-Antoinette. D\u00e8s les d\u00e9buts de la R\u00e9volution fran\u00e7aise, il s\u2019engage dans la garde nationale. Son engagement s\u2019\u00e9panouit \u00e0 partir de 1792 au commandement de la L\u00e9gion franche des Am\u00e9ricains, r\u00e9giment compos\u00e9 de volontaires de couleur.", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2011", "region": "Guadeloupe", "adresse": "680 chemin de Clairefontaine - Saint Robert", "nom_de_la_maison": "Habitation-sucrerie Clairefontaine", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e.", "code_postal": "97123"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [-61.729469, 16.03933]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "0064fec038249af2e05d428f63abc6f525f42941", "fields": {"geolocalisation": [14.605088, -61.068122], "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "tag_histoire_et_politique": "histoire-et-politique", "pays": "France", "code_id": "APN00_02_MI232", "ville": "Fort-de-France", "descriptif": "Aim\u00e9 C\u00e9saire nait le 26 Juin 1913, \u00e0 Basse-Pointe en Martinique. Brillant \u00e9tudiant, il entre au Lyc\u00e9e Louis le Grand \u00e0 Paris, puis \u00e0 l\u2019\u00c9cole Normale Sup\u00e9rieure. C\u2019est \u00e0 cette p\u00e9riode qu\u2019il fera la connaissance de L\u00e9opold S\u00e9dar Senghor et de L\u00e9on Gontran Damas, avec qui il cr\u00e9e le concept de \u00ab N\u00e9gritude \u00bb.  Maire de Fort-de-France (1945-2001) \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 32 ans, il le restera 56 ans. Il sera d\u00e9put\u00e9 de 1945 \u00e0 1993.  En 1956, il d\u00e9missionne du Parti Communiste dans une lettre retentissante \u00e0 Maurice Thorez. Il fonde en 1958, le Parti Progressiste Martiniquais (PPM).  En juin 2013, le bureau d\u2019Aim\u00e9 C\u00e9saire devient un espace mus\u00e9al, un lieu de m\u00e9moire qui t\u00e9moigne de sa vie politique et culturelle.", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2018", "facebook": "https://www.facebook.com/bureau.aimecesaire/", "region": "Martinique", "site_web": "https://www.martinique.org/node/24373/PCUMAR972V500EN7/detail/fort-de-france/espace-museal-aime-cesaire", "adresse": "116 rue Victor S\u00e9v\u00e8re", "nom_de_la_maison": "Bureau d'Aim\u00e9 C\u00e9saire - Espace Mus\u00e9al Aim\u00e9 C\u00e9saire", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de la ville de Fort-de-France", "code_postal": "97200"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [-61.068122, 14.605088]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "2b733268361be83cf0d1ea9e717a0c9370adc9fc", "fields": {"geolocalisation": [44.646273, 1.567191], "tag_musee_de_france": "musee-de-france", "departement": "Lot", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "tag_histoire_et_politique": "histoire-et-politique", "pays": "France", "code_id": "APN00_76_MI187", "ville": "C\u0153ur-de-Causse", "descriptif": "Joachim Murat (1767-1815), mar\u00e9chal d'Empire, fut aussi roi de Naples. Ce modeste fils d'aubergistes devient l'un des hommes de confiance de Napol\u00e9on Bonaparte, et sa fid\u00e9lit\u00e9 et son engagement au combat le conduisent \u00e0 jouer un r\u00f4le majeur lors du coup d'\u00c9tat du 18 brumaire. En 1804, l'Empire est proclam\u00e9, Murat est fait mar\u00e9chal. Les conqu\u00eates se poursuivent, en 1808, il est port\u00e9 \u00e0 la t\u00eat du royaume de Naples, qu\u2019il s\u2019attache \u00e0 r\u00e9former en suivant les principes des Lumi\u00e8res. Murat perd Naples en 1815 au profit des Bourbons et il est ex\u00e9cut\u00e9 en octobre de la m\u00eame ann\u00e9e, \u00e0 la suite d\u2019un proc\u00e8s exp\u00e9ditif.  C'est \u00e0 Labastide-Murat qu'est n\u00e9 le mar\u00e9chal. Le rez-de-chauss\u00e9e de la maison est une reconstitution de la salle de l'auberge, alors que le premier \u00e9tage est un mus\u00e9e de souvenirs dont les murs sont orn\u00e9s des portraits de Joachim Murat, de sa femme, de ses enfants et de sa m\u00e8re Jeanne Loubi\u00e8res, avec qui il a entretenu une correspondance.", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2013", "region": "Occitanie", "adresse": "1 place du Tolentino", "code_postal": "46240", "nom_de_la_maison": "Maison-mus\u00e9e Murat", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 du Conseil d\u00e9partemental du Lot."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [1.567191, 44.646273]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "a0ff1036094ef98abcf6fdaccd2bd792972acf69", "fields": {"geolocalisation": [43.01144, 1.123997], "departement": "Ari\u00e8ge", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_76_MI199", "ville": "Lorp-Sentaraille", "descriptif": "Aristide Berg\u00e8s (1833-1904) est n\u00e9 dans la papeterie de son p\u00e8re, Pierre, o\u00f9 celui-ci installa la premi\u00e8re machine \u00e0 papier en continu. Inventeur de nombreux brevets internationaux, il passa notamment \u00e0 la post\u00e9rit\u00e9 avec l\u2019utilisation de la houille blanche : un proc\u00e9d\u00e9 hydro\u00e9lectrique r\u00e9volutionnaire qui exploite la force produite par la chute de l\u2019eau. La demeure d\u2019ordonnance classique, b\u00e2tie dans un site unique o\u00f9 les ouvrages d\u2019art con\u00e7us par Aristide Berg\u00e8s s\u2019int\u00e8grent dans une v\u00e9g\u00e9tation parfaitement ma\u00eetris\u00e9e, s\u2019organise sur deux niveaux : l\u2019habitation familiale et le moulin avec sa salle \u00e0 papier et celle du d\u00e9coupage du chiffon. Conquis par le site de Lancey dans la vall\u00e9e de l'Is\u00e8re, c'est l\u00e0 qu'il trouve les chutes d'eau n\u00e9cessaires pour produire de l'\u00e9nergie. Une innovation qui lui vaut des proc\u00e8s et bien d'autres inconv\u00e9nients, mais son invention ouvre la voie de l'industrialisation et de l'\u00e9clairage \u00e9lectrique qui, gr\u00e2ce \u00e0 lui, se g\u00e9n\u00e9ralise. Malade et affect\u00e9 par les nombreux proc\u00e8s qu'il a d\u00fb affronter, Aristide Berg\u00e8s meurt \u00e0 Lancey, un an apr\u00e8s avoir re\u00e7u l'hommage du congr\u00e8s tenu par l'Association pour l'avancement des sciences.", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2014", "region": "Occitanie", "adresse": "Chemin des Papetiers - Prat du Ritou", "code_postal": "09190", "nom_de_la_maison": "Maison natale d\u2019Aristide Berg\u00e8s", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de la Communaut\u00e9 des Communes de l\u2019agglom\u00e9ration de Saint-Girons.", "tag_sciences_et_industrie": "sciences-et-industrie"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [1.123997, 43.01144]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "53573187820962cb1c7b904020da2d8952533abe", "fields": {"geolocalisation": [49.607286, 1.22212], "departement": "Seine-Maritime", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "tag_histoire_et_politique": "histoire-et-politique", "pays": "France", "code_id": "APN00_28_MI177", "twitter": "https://twitter.com/abbecentre", "ville": "Esteville", "descriptif": "Henri Grou\u00e8s, dit l'Abb\u00e9 Pierre (1912-2007) fut un homme d'Eglise engag\u00e9 pendant la R\u00e9sistance, d\u00e9put\u00e9 puis infatigable combattant pour la paix et contre la mis\u00e8re et le mal-logement. En 1949, il accueille les premiers sans-abri. A l'hiver 1954, il lance un appel \u00e0 la radio et l\u00e8ve \u00ab une insurrection de la bont\u00e9 \u00bb. D\u00e8s lors, les communaut\u00e9s Emma\u00fcs vont se multiplier. Le manoir d'Esteville lui est donn\u00e9 en 1964. Dans ce lieu discret o\u00f9 l'Abb\u00e9 Pierre se retire fr\u00e9quemment, il installe le secr\u00e9tariat de liaison d' Emma\u00fcs et accueille les compagnons retrait\u00e9s et d\u00e9munis. Apr\u00e8s son d\u00e9c\u00e8s en 2007, il est inhum\u00e9 dans un simple carr\u00e9 du cimeti\u00e8re du village, aux c\u00f4t\u00e9s d'une soixantaine de compagnons d'Emma\u00fcs.", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2013", "region": "Normandie", "adresse": "Route d'Emma\u00fcs", "code_postal": "76690", "nom_de_la_maison": "Centre Abb\u00e9 Pierre Emma\u00fcs", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e : Fondation Abb\u00e9 Pierre."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [1.22212, 49.607286]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "133f49e8114e8a3d7fa4328a34d4cdf020acf2b0", "fields": {"geolocalisation": [48.05734, 4.537228], "departement": "Aube", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_44_MI219", "twitter": "https://twitter.com/renoiressoyes10", "ville": "Essoyes", "descriptif": "Dans cette maison familiale, c'est l'univers de la vie \u00e0 la campagne des d\u00e9buts du Xxe si\u00e8cle qui y est d\u00e9voil\u00e9, quand Pierre Auguste Renoir (1841-1919) venait \"paysanner\" en Champagne. Entre reconstitution de la Belle Epoque et \u0153uvres originales (expos\u00e9es en saison) se rencontre un Renoir intime qui partageait ici de longs moments, en toute simplicit\u00e9, avec sa famille et ses amis de Paris. Toute la douceur de vivre au temps des impressionnistes se retrouve dans la maison des Renoir, du \"D\u00e9jeuner des Canotiers\" aux \"Jeunes Filles au piano\", en passant par les bouquets de fleurs et bien d'autres joyeuses \u00e9vocations de ces parties de campagne. Autant de sc\u00e8nes qui ont nourri l'\u0153uvre de ce g\u00e9ant de la peinture fran\u00e7aise, restituant un art, une atmosph\u00e8re, une \u00e9poque.", "tag_litterature_et_idees": "litterature-et-idees", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2017", "facebook": "https://www.facebook.com/RenoirEssoyes10/", "region": "Grand Est", "site_web": "www.renoir-essoyes.com", "adresse": "9 place de la Mairie", "code_postal": "10360", "nom_de_la_maison": "Maison familiale de Pierre-Auguste Renoir", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de la commune d\u2019Essoyes."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [4.537228, 48.05734]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "9f1f2e2ce34c5df381793424cbac5307995326aa", "fields": {"geolocalisation": [48.29985, 1.243452], "tag_musee_de_france": "musee-de-france", "departement": "Eure-et-Loir", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_24_MI043", "twitter": "https://twitter.com/amisdeproust", "ville": "Illiers-Combray", "descriptif": "Marcel Proust (1871-1922) est essentiellement l\u2019\u00e9crivain d\u2019une seule oeuvre : \"A la Recherche du Temps Perdu\". Ce roman en sept parties est une sorte d\u2019observatoire du temps, o\u00f9 le narrateur doit faire l\u2019exp\u00e9rience de la m\u00e9moire involontaire pour accomplir sa vocation d\u2019\u00e9crivain. Le premier tome, \"Du c\u00f4t\u00e9 de chez Swann\" est \u00e9dit\u00e9 en 1913. La suite est publi\u00e9e quelques ann\u00e9es plus tard : \"A l\u2019 ombre des jeunes filles en fleurs\" (1919) qui se voit attribuer le Prix Goncourt, \"Le C\u00f4t\u00e9 des Guermantes\" (1920), \"Sodome et Gomorrhe\" (1921 et 1922). La mort surprend Marcel Proust en 1922. \"La Prisonni\u00e8re\", \"Albertine disparue\" et \"Le Temps retrouv\u00e9\" para\u00eetront \u00e0 titre posthume. Aujourd'hui mus\u00e9e associatif, la maison de tante L\u00e9onie se situe dans la ville d\u2019Illiers-Combray, ville proustienne fictive. Elle reconstitue la maison de Jules et Elisabeth Amiot, oncle et tante paternels de l\u2019\u00e9crivain qui y passa ses vacances entre six et neuf ans.", "tag_litterature_et_idees": "litterature-et-idees", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2011", "region": "Centre-Val de Loire", "site_web": "http://www.marcelproust.eu", "adresse": "4 rue du Docteur-Proust", "code_postal": "28120", "nom_de_la_maison": "Maison de Tante L\u00e9onie - Mus\u00e9e Marcel Proust", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de la Soci\u00e9t\u00e9 des Amis de Marcel Proust et des Amis de Combray."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [1.243452, 48.29985]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "1908e2674e7f62442c4340580fdcd81e7391f2f7", "fields": {"geolocalisation": [46.906565, 5.76956], "departement": "Jura", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_27_MI057", "twitter": "https://twitter.com/pasteurjura", "ville": "Arbois", "descriptif": "La maison de Louis Pasteur (1822-1895), \u00e0 Arbois, a \u00e9t\u00e9 l\u00e9gu\u00e9e \u00e0 l\u2019Acad\u00e9mie des sciences en 1992 par la Soci\u00e9t\u00e9 des amis des maisons de Pasteur, qui l\u2019avait re\u00e7ue des descendants du savant en 1935. Il y a pass\u00e9 son enfance et y est revenu r\u00e9guli\u00e8rement tout au long de sa vie. C'est d'ailleurs \u00e0 Arbois que Pasteur a men\u00e9 ses travaux sur les fermentations et c'est l\u00e0 qu'il a mis au point la fameuse pasteurisation. Tout y a \u00e9t\u00e9 conserv\u00e9 intact, de son billard \u00e0 son laboratoire, ainsi que sa chambre \u00e0 coucher.", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2011", "region": "Bourgogne \u2013 Franche-Comt\u00e9", "site_web": "www.terredelouispasteur.fr", "adresse": "83 rue de Courcelles", "code_postal": "39600", "nom_de_la_maison": "Maison de Louis Pasteur", "propriete_gestion": "Fondation de l\u2019Acad\u00e9mie des Sciences.", "tag_sciences_et_industrie": "sciences-et-industrie"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [5.76956, 46.906565]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "d6679c2070c5e659bf6e0f1483b10dde84ac6246", "fields": {"geolocalisation": [47.464939, 3.717005], "departement": "Yonne", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_27_MI173", "ville": "La Goulotte, V\u00e9zelay", "descriptif": "Christian (1889-1970) et Yvonne Zervos (1905-1970) sont intimement associ\u00e9s dans l'aventure \u00ab Cahiers d'art \u00bb (revue, livres, galerie). N\u00e9 en Gr\u00e8ce, Christian Zervos s'installe \u00e0 Paris dans les ann\u00e9es 1910 pour y terminer ses \u00e9tudes de philosophie. En 1926, il lance la revue \"Cahiers d'art\" dans laquelle les plus grands sp\u00e9cialistes de l'\u00e9poque et les artistes eux-m\u00eames sont publi\u00e9s jusqu'en 1960, au fil des 97 num\u00e9ros. Parall\u00e8lement, il \u00e9dite une s\u00e9rie de beaux livres sur des sujets allant de l'art pr\u00e9historique \u00e0 l'art du XXe si\u00e8cle, en passant par le grec ancien. Sa femme Yvonne dirige la galerie o\u00f9 sont pr\u00e9sent\u00e9s quelques-uns des peintres, sculpteurs et architectes d\u00e9fendus \u00e0 a revue. En 1937, le couple ach\u00e8te une fermette \u00e0 V\u00e9zelay, au hameau de La Goulotte. Ils l'agrandissent progressivement, avec l'aide notamment de l'architecte Jean Badovici qui ins\u00e8re dans l'architecture du style international des ann\u00e9es 1930 (fen\u00eatres en bandeau, double mezzanine, tubulure en fer style bateau, \u00e9l\u00e9ments de rangement simples et fonctionnels, etc.).", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2013", "facebook": "https://fr-fr.facebook.com/fondationzervos/", "region": "Bourgogne \u2013 Franche-Comt\u00e9", "tag_arts_et_architecture": "arts-et-architecture", "site_web": "http://www.fondationzervos.com/", "adresse": "3, chemin des Bois de Chauffour", "code_postal": "89450", "nom_de_la_maison": "Maison Zervos", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de la ville de V\u00e9zelay.  Association soutenue par le Conseil r\u00e9gional de Bourgogne et le Conseil d\u00e9partemental de l\u2019Yonne."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [3.717005, 47.464939]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "cd876bd1effd319f433e5c6f73f714b98e3f4c7a", "fields": {"geolocalisation": [45.259682, 1.149851], "departement": "Dordogne", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_75_MI014", "ville": "Hautefort", "descriptif": "Bertran de Born (vers 1140 - vers 1215), seigneur de Hautefort au XIIe si\u00e8cle, est un po\u00e8te lyrique m\u00e9di\u00e9val. Auteur de nombreux \"sirvent\u00e8s\" (po\u00e8mes \u00e0 caract\u00e8re satirique, politique ou moral), il est un pr\u00e9cieux t\u00e9moin de son \u00e9poque et c\u00f4toya Ali\u00e9nor d\u2019Aquitaine et Richard Coeur de Lion. A la fois seigneur aquitain, chantre de la po\u00e9sie, troubadour, guerrier et moine, Bertran de Born se distingue de ses contemporains par l\u2019importance de son r\u00f4le politique et la diffusion de ses chansons au-del\u00e0 de sa province natale. A la fin du XIIe si\u00e8cle, une guerre oppose les deux fr\u00e8res de la famille de Born, Bertran et Constantin, pour la possession du ch\u00e2teau de Hautefort. Bertran, ayant expuls\u00e9 son fr\u00e8re, devient le ma\u00eetre des lieux. En 1183, Hautefort est pris par Richard Coeur de Lion et son alli\u00e9 le Roi d\u2019Aragon. Bertran est fait prisonnier et le ch\u00e2teau attribu\u00e9 \u00e0 Constantin. Il est amen\u00e9 devant Henri II Plantagen\u00eat qui, \u00e9mu par l'amiti\u00e9 que le troubadour portait \u00e0 son fils d\u00e9c\u00e9d\u00e9, Henri Court Mantel, lui rend le ch\u00e2teau. Le roi participe m\u00eame \u00e0 la recontruction du site. Bertran de Born reconna\u00eet la suzerainet\u00e9 d'Henri II et se r\u00e9concilie avec Richard.", "tag_litterature_et_idees": "litterature-et-idees", "instagram": "https://www.instagram.com/chateaudehautefort/", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2011", "facebook": "https://www.facebook.com/chateauhautefort/", "region": "Nouvelle Aquitaine", "adresse": "Le Bourg d\u2019Hautefort", "code_postal": "24390", "nom_de_la_maison": "Ch\u00e2teau de Hautefort", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de la fondation du Ch\u00e2teau de Hautefort, cr\u00e9\u00e9e en 1989 par la baronne Simone de Bastard et reconnue d\u2019utilit\u00e9 publique en 1990.", "tag_jardin_remarquable": "jardin-remarquable"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [1.149851, 45.259682]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "99d6f4c37f83d99aab708d43b33b9c450fe4a2b7", "fields": {"geolocalisation": [45.797029, 1.489585], "departement": "Haute-Vienne", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_75_MI103", "ville": "Saint-L\u00e9onard-de-Noblat", "descriptif": "Louis Joseph Gay-Lussac (1778-1850) est \u00e0 la fois \u00e9minent scientifique, industriel, inventeur et homme politique. Entr\u00e9 \u00e0 Polytechnique \u00e0 dix-neuf ans, membre de l\u2019Acad\u00e9mie des sciences \u00e0 vingt-huit ans, il est devenu c\u00e9l\u00e8bre gr\u00e2ce \u00e0 ses d\u00e9couvertes, en particulier les lois sur la dilatation et la combinaison des gaz. En chimi industrielle, il perfectionne les proc\u00e9d\u00e9s de fabrication de l'acide sulfurique et de l'acide oxalique. Il se consacre \u00e9galement \u00e0 l\u2019enseignement (notamment \u00e0 l'Ecole polytechnique et \u00e0 la Sorbonne), ainsi qu'\u00e0 des applications technologiques et industrielles tout au long d\u2019une carri\u00e8re exemplaire, qui ne l\u2019emp\u00eache pas de conserver sa vie durant un lien avec sa terre natale, o\u00f9 il s\u2019attache \u00e0 la mise en valeur des terres agricoles de son ch\u00e2teau de Lussac \u00e0 Saint-L\u00e9onard.", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2011", "facebook": "https://www.facebook.com/Mus%C3%A9e-Gay-Lussac-495907247197837/", "region": "Nouvelle Aquitaine", "adresse": "1 rue Jean-Giraudoux", "code_postal": "87400", "nom_de_la_maison": "Mus\u00e9e Gay-Lussac", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de la municipalit\u00e9 de Saint-L\u00e9onard-de-Noblat.  Animation et valorisation : \u00ab Soci\u00e9t\u00e9 des Amis du Mus\u00e9e Gay-Lussac \u00bb et \u00ab L\u2019Association des Amis de Louis-Joseph Gay-Lussac.", "tag_sciences_et_industrie": "sciences-et-industrie"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [1.489585, 45.797029]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "611d6df59ef4705ac6407e99aa92420e6088465f", "fields": {"tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2015", "site_web": "www.sxlxmuseum.com", "geolocalisation": [31.337362, 121.489541], "adresse": "241 Lu-Hsun Middle Road, Yuecheng District", "nom_de_la_maison": "Mus\u00e9e-M\u00e9morial Lu Xun", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "Chine", "code_id": "APN00_99216_MI228", "ville": "Shaoxing (Province du Zhejiang)", "descriptif": "Lu Xun (1881-1936) est une grande figure de la culture orientale, consid\u00e9r\u00e9 comme le fondateur de la litt\u00e9rature chinoise moderne. Zhou Shuren, de son vrai nom, est n\u00e9 dans la ville de Shaoxing, dans la province chinoise du Zhejiang. Sous le nom de plume Lu Xun (Lu-Shun), il publie en 1918 \"Le Journal d'un fou\", l'une de ses meilleures oeuvres. Sa maison natale, b\u00e2tie \u00e0 l'\u00e9poque tardive de la dynastie Qing , a subi plusieurs remaniements jusqu'\u00e0 nos jours. C'est l\u00e0 qu'il a grandi et pass\u00e9 son adolescence. Apr\u00e8s un s\u00e9jour au Japon pour y faire ses \u00e9tudes, il revient dans sa ville natale o\u00f9 il enseigne pendant plusieurs ann\u00e9es. Dans cette p\u00e9riode, il termine l'\u00e9criture de \"Souvenir d'un pass\u00e9 lointain\", r\u00e9dig\u00e9 en langue classique. Il compile notamment une \"Collection de livres anciens de la pr\u00e9fecture de Guiji\". L'enfance heureuse v\u00e9cue en ces lieux se trouve \u00e9voqu\u00e9e dans certains de ses po\u00e8mes. La maison a fait l'objet d'un jumelage avec le mus\u00e9e Victor Hugo de Villequier.", "tag_litterature_et_idees": "litterature-et-idees"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [121.489541, 31.337362]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "d28174677ed380f7dfdc7f3ed654d3c4b853339a", "fields": {"geolocalisation": [47.2367, 6.02209], "departement": "Doubs", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_27_MI176", "ville": "Besan\u00e7on", "descriptif": "Victor Hugo (1802-1885) est un auteur majeur du XIXe si\u00e8cle, figure du romantisme litt\u00e9raire fran\u00e7ais. Il s\u2019est essay\u00e9 avec succ\u00e8s \u00e0 tous les genres, de la po\u00e9sie (\"Les Contemplations\", \"Les Ch\u00e2timents\", \"La l\u00e9gendes des si\u00e8cle\") au roman (\"Notre-Dame de Paris\", \"Les Mis\u00e9rables\"), en passant par le th\u00e9\u00e2tre (\"Hernani\", \"Ruy Blas\") et le pamphlet. Il s\u2019est \u00e9galement distingu\u00e9 par ses prises de position politique comme d\u00e9put\u00e9 de la IIe R\u00e9publique. Malgr\u00e9 de nombreuses ann\u00e9es pass\u00e9es \u00e0 Paris et apr\u00e8s un exil de dix-neuf ans qui le conduit \u00e0 Bruxelles, \u00e0 Jersey et \u00e0 Guernesey pour avoir d\u00e9nonc\u00e9 le coup d'\u00c9tat du futur Napol\u00e9on III en 1851, Victor Hugo n'oublie jamais la ville qui l'a vu na\u00eetre et \u00e9crit en 1880 une lettre aux Bisontins, pour les remercier de la pose d'une plaque comm\u00e9morative sur sa maison natale. L'un de ses po\u00e8mes les plus fameux, \u00ab Ce si\u00e8cle avait deux ans \u00bb, \u00e9voque d'ailleurs sa naissance dans la pr\u00e9fecture du Doubs.", "tag_litterature_et_idees": "litterature-et-idees", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2013", "facebook": "https://www.facebook.com/pages/Maison-natale-de-Victor-Hugo/285720754915189", "region": "Bourgogne \u2013 Franche-Comt\u00e9", "site_web": "www.besancon.fr/hugo", "adresse": "2 rue M\u00e9gevand", "code_postal": "25000", "nom_de_la_maison": "Maison natale de Victor Hugo", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de la ville de Besan\u00e7on."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.02209, 47.2367]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "f3f6f3975c0b6a713e86b729963c085792201bf2", "fields": {"geolocalisation": [47.7683, 2.374805], "departement": "Loiret", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "tag_histoire_et_politique": "histoire-et-politique", "pays": "France", "code_id": "APN00_24_MI042", "ville": "Sully-sur-Loire", "descriptif": "Maximilien de B\u00e9thune (1560-1641), premier duc-pair de Sully, fut le compagnon d\u2019armes puis le surintendant des Finances d\u2019Henri IV. Il adopta une politique \u00e9conomique rigoureuse favorisant l\u2019agriculture et dont le souvenir perdure \u00e0 travers la fameuse formule \u00abLabourage et p\u00e2turage sont les deux mamelles dont la France est aliment\u00e9e\u00bb ainsi que dans le rite national de la \u00abpoule au pot\u00bb.  Le Ch\u00e2teau de Sully-sur-Loire a \u00e9t\u00e9 \u00e9difi\u00e9 \u00e0 la fin du XVe si\u00e8cle par Guy de la Tr\u00e9moille, qui fit appel \u00e0 l\u2019architecte royal du Louvre et de Vincennes, Raymond du Temple, pour la r\u00e9alisation du donjon. Il sera vendu en 1602 \u00e0 Maximilien de B\u00e9thune. Le \u00abgrand Sully\u00bb mobilise une part de son immense fortune pour adapter le ch\u00e2teau \u00e0 ses go\u00fbts : il fait renforcer les lev\u00e9es pour se prot\u00e9ger des fr\u00e9quentes crues de la Loire, cr\u00e9e un grand parc d\u2019agr\u00e9ment, r\u00e9am\u00e9nage le \u00abpetit ch\u00e2teau\u00bb, \u00e9difie une nouvelle tour. En 1638, peu de temps avant sa mort, Sully fait imprimer au ch\u00e2teau les \"\u0152conomies royales\", ses fameux m\u00e9moires.", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2011", "facebook": "https://www.facebook.com/chateausullysurloire/", "region": "Centre-Val de Loire", "site_web": "http://www.chateausully.fr", "adresse": "Chemin de la Salle-Verte", "code_postal": "45600", "nom_de_la_maison": "Ch\u00e2teau de Sully", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 du Conseil d\u00e9partemental du Loiret."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [2.374805, 47.7683]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "e880dae3fcd7c405bc24d09f71fd0bcb1710084f", "fields": {"geolocalisation": [47.229932, 0.252534], "departement": "Indre-et-Loire", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_24_MI209", "ville": "Huismes", "descriptif": "Max Ernst (1891-1976), peintre, sculpteur et po\u00e8te allemand, est une figure majeure de l\u2019art du XXe si\u00e8cle, des mouvements dada et surr\u00e9aliste. Avec son \u00e9pouse, l\u2019artiste am\u00e9ricaine Dorothea Tanning (1910-2012), il quitte les \u00c9tats-Unis et rejoint Paris en 1952. Max Ernst re\u00e7oit le grand prix de la Biennale de Venise en 1954 et retrouve une vie apais\u00e9e en Touraine jusqu\u2019en 1968. D\u00e8s 1955, la ferme de vigneron se transforme : la long\u00e8re et la grange abritent l\u2019habitation du couple et leurs ateliers respectifs. Tous les espaces pour peindre, dessiner et sculpter sont occup\u00e9s. Aujourd\u2019hui, l\u2019atelier de peinture et la r\u00e9serve des oeuvres accueillent des expositions temporaires et des conf\u00e9rences. L\u2019\u00e9tage, avec sa belle charpente, est d\u00e9volu au centre de documentation consacr\u00e9 aux artistes. Un grand jardin prolonge les b\u00e2timents : Max et Dorothea l\u2019ont dessin\u00e9 et plant\u00e9 en 1959 ; une serre et de multiples essences t\u00e9moignent de l\u2019int\u00e9r\u00eat du couple pour la nature. Dans le mur qui ceint le jardin, Max Ernst a encastr\u00e9 trois grands bas-reliefs acad\u00e9miques qui rappellent ses romans-collages.", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2016", "facebook": "https://www.facebook.com/Maison-Max-Ernst-Huismes-1668741536754949/", "region": "Centre-Val de Loire", "tag_arts_et_architecture": "arts-et-architecture", "site_web": "http://www.maison-max-ernst.org", "adresse": "12 rue de la Chancellerie", "code_postal": "37420", "nom_de_la_maison": "Maison Max Ernst et Dorothea Tanning, Le pin perdu", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [0.252534, 47.229932]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "27327ecf2236289bc48ef9a4ad463eff3a737547", "fields": {"geolocalisation": [46.411843, -1.54941], "departement": "Vend\u00e9e", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "tag_histoire_et_politique": "histoire-et-politique", "pays": "France", "code_id": "APN00_52_MI122", "ville": "Saint-Vincent-sur-Jard", "descriptif": "Surnomm\u00e9 \u00ab le Tigre\u00bb, Georges Clemenceau (1841-1929) s\u2019illustre d\u2019abord comme journaliste et directeur du quotidien \"L'Aurore\" en publiant le fameux \u00abJ\u2019accuse... !\u00bb de Zola. Chef du parti radical, s\u00e9nateur puis pr\u00e9sident du Conseil de 1906 \u00e0 1909, il est rappel\u00e9 au pouvoir en 1917 et devient le \u00abP\u00e8re la Victoire\u00bb en 1918. Cette m\u00eame ann\u00e9e, il est \u00e9lu \u00e0 l\u2019Acad\u00e9mie fran\u00e7aise par acclamation. Apr\u00e8s son retrait de la vie politique en 1919, Clemenceau s\u2019installe d\u00e9finitivement \u00e0 Saint-Vincent-sur-Jard, dans sa r\u00e9gion natale. Cette maison, \u00e9rig\u00e9e le long de la c\u00f4te oc\u00e9anique et b\u00e9n\u00e9ficiant d'un panorama remarquable, devient lieu de m\u00e9ditation et d\u2019\u00e9criture. Aussi modestes que suggestifs, la maison comme le jardin r\u00e9v\u00e8lent des aspects insoup\u00e7onn\u00e9s de la personnalit\u00e9 de l\u2019homme d\u2019\u00c9tat. Il y accueille Claude Monet en 1921, Marguerite Baldensperger, intellectuelle alsacienne, en 1923, ou L. S. Douglas, \u00e9conomiste am\u00e9ricain, en 1925. Dans sa \u00ab bicoque \u00bb au bord de la mer, Clemenceau rassemble une partie de ses collections d'objets asiatiques, dont des th\u00e9i\u00e8res \u00ab boccaro \u00bb, des estampes et des bronzes, qui t\u00e9moignent du go\u00fbt averti de cet homme d'exception.", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2011", "facebook": "https://www.facebook.com/maisonetjardinsdegeorgesclemenceau/", "region": "Pays de la Loire", "adresse": "76 rue Georges-Clemenceau", "code_postal": "85520", "nom_de_la_maison": "Maison de Clemenceau", "propriete_gestion": "G\u00e9r\u00e9 par le Centre des monuments nationaux."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [-1.54941, 46.411843]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "452d2846cf026c0e3d297c3590b8fa22759271b5", "fields": {"geolocalisation": [43.764706, 7.481632], "departement": "Alpes-Maritimes", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "tag_patrimoine_mondial_de_lunesco": "patrimoine-mondial-de-lunesco", "pays": "France", "code_id": "APN00_93_MI137", "ville": "Roquebrune-Cap-Martin", "descriptif": "Charles-\u00c9douard Jeanneret-Gris, dit Le Corbusier (1887-1965) est un architecte et urbaniste, consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des principaux repr\u00e9sentants du mouvement moderne. Attentif aux probl\u00e9matiques du logement, il pr\u00e9conise l\u2019habitat en hauteur dans la verdure comme \u00abunit\u00e9 d\u2019habitation de grandeur conforme\u00bb. Il applique les th\u00e9ories du Modulor en r\u00e9alisant des constructions dont la forte expressivit\u00e9 plastique est jointe \u00e0 l\u2019usage du b\u00e9ton (chapelle de Ronchamp, capitole \u00e0 Chandigarh en Inde).  Plus connu pour ses r\u00e9alisations de grands ensembles, comme la Cit\u00e9 radieuse de Marseille ou la Maison radieuse de Rez\u00e9, il est \u00e9galement le concepteur d\u2019\u0153uvres bien plus modestes, au premier rang desquelles le cabanon de Roquebrune-Cap-Martin b\u00e2ti en 1952. Cette construction en bois de 12 m\u00e8tres carr\u00e9, \u00e0 l\u2019origine cadeau d\u2019anniversaire pour sa femme, devient un lieu privil\u00e9gi\u00e9 de travail et de repos pour l'architecte, qui y passe tous ses \u00e9t\u00e9s. L'\u0153uvre de Le Corbusier a \u00e9t\u00e9 inscrite au patrimoine mondial de l'Unesco en 2016.", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2012", "facebook": "https://www.facebook.com/LecorbusierEileenGrayRoquebruneCapMartin/", "region": "Provence-Alpes-C\u00f4te d\u2019Azur", "tag_arts_et_architecture": "arts-et-architecture", "adresse": "Esplanade de la Gare - Avenue de la Gare", "code_postal": "06190", "nom_de_la_maison": "Cabanon Le Corbusier", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de la ville de Roquebrune-Cap-Martin."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [7.481632, 43.764706]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "d3d77b4559a05340aa82a738e8bdde73b7ca0e70", "fields": {"geolocalisation": [49.010416, 1.958385], "departement": "Yvelines", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_11_MI068", "ville": "Vaux-sur-Seine", "descriptif": "Carlo Marochetti (1805-1867), d\u2019origine pi\u00e9montaise, est avant tout europ\u00e9en en raison de son r\u00f4le d\u2019artiste officiel en Italie, en France et au Royaume-Uni. Il a particip\u00e9 \u00e0 la r\u00e9alisation de nombreux monuments parmi lesquels l\u2019Arc de triomphe, avec le bas-relief de la bataille de Jemmapes, et l\u2019\u00e9glise de la Madeleine dont il a ex\u00e9cut\u00e9 le ma\u00eetre-autel. Son p\u00e8re, Vincenzo, devient propri\u00e9taire du ch\u00e2teau de Vaux en 1819. Carlo puis son fils Maurizio, \u00e9galement sculpteur, y ont habit\u00e9 et travaill\u00e9. Cette construction du XVe si\u00e8cle, lieu de rencontre d\u2019artistes et d\u2019\u00e9crivains de tous les pays, est un t\u00e9moignage marquant de l\u2019histoire du go\u00fbt du XIXe si\u00e8cle.", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2012", "region": "\u00cele-de-France", "tag_arts_et_architecture": "arts-et-architecture", "site_web": "http://www.vauxsurseine.fr/Le-chateau-de-Vaux-sur-Seine.html", "adresse": "1 chemin du Ch\u00e2teau", "code_postal": "78740", "nom_de_la_maison": "Ch\u00e2teau de Vaux-sur-Seine (\"Castello Marochetti\")", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [1.958385, 49.010416]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "f124083f2a330767b47d4f7848cadc1be70f68fc", "fields": {"geolocalisation": [49.06935, 2.162775], "departement": "Val d'Oise", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_11_MI214", "ville": "Auvers-sur-Oise", "descriptif": "Peintre et photographe, \u00c9mile Boggio (1857-1920) n\u00e9 \u00e0 Caracas, fut l'\u00e9l\u00e8ve de Jean-Paul Laurens \u00e0 l\u2019Acad\u00e9mie Julian ; sa peinture est de style symboliste. Il obtient la m\u00e9daille d\u2019argent \u00e0 l\u2019Exposition universelle de Paris en 1900 pour son \u0153uvre \"Labor\". \u00c0 cette p\u00e9riode, sa peinture prend un tournant impressionniste. Sa derni\u00e8re exposition \u00e0 Caracas, en 1919, laissera une grande influence sur la peinture v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne. Un mus\u00e9e monographique, inaugur\u00e9 en 1973 \u00e0 Caracas, en t\u00e9moigne. Apr\u00e8s un voyage de trois ans en Italie avec son ami, le peintre Henri Martin, il s\u2019installe \u00e0 Auvers-sur-Oise en 1910, dans un corps de ferme transform\u00e9 en maison-atelier o\u00f9 il peindra plus de quatre cents tableaux. Il d\u00e9c\u00e8de le 7 juin 1920 \u00e0 l\u2019\u00e2ge de soixante-trois ans. Sa derni\u00e8re peinture, un pommier en fleur, est toujours sur son chevalet.", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2017", "region": "\u00cele-de-France", "tag_arts_et_architecture": "arts-et-architecture", "site_web": "http://www.tourisme-auverssuroise.fr/index.php/decouvrir/musees", "adresse": "47 rue Emile Boggio", "code_postal": "95430", "nom_de_la_maison": "Maison-atelier Emile Boggio", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [2.162775, 49.06935]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "7dc27e70e1b73cd9783c31add81403d977c1d85e", "fields": {"geolocalisation": [45.156206, 1.527847], "departement": "Corr\u00e8ze", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "tag_histoire_et_politique": "histoire-et-politique", "pays": "France", "code_id": "APN00_75_MI100", "ville": "Brive-la-Gaillarde", "descriptif": "Chef du mouvement de R\u00e9sistance \u00abCombat\u00bb pour la r\u00e9gion Limousin (R5), Edmond Michelet (1899-1970) est arr\u00eat\u00e9 et d\u00e9port\u00e9 \u00e0 Dachau en 1943. Il repr\u00e9sente les d\u00e9port\u00e9s fran\u00e7ais au Comit\u00e9 international et organise leur retour \u00e0 la lib\u00e9ration du camp. Homme d\u2019\u00c9tat plusieurs fois ministre sous les IVe et Ve R\u00e9publiques, Edmond Michelet se distingue par ses efforts pour renouer l\u2019amiti\u00e9 franco-allemande. Il est \u00e9galement \u00e0 l\u2019origine de la fondation de l\u2019association France-Alg\u00e9rie. Inspir\u00e9e par les vertus d\u2019une profonde foi chr\u00e9tienne, son action publique incarne des id\u00e9aux de fid\u00e9lit\u00e9, de libert\u00e9, de paix et de justice.  La maison de Brive \u00e9tait la maison familiale. Elle abrite d\u00e9sormais un mus\u00e9e, un centre d\u2019\u00e9tudes et un service p\u00e9dagogique.", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2011", "facebook": "https://www.facebook.com/museemichelet/", "region": "Nouvelle Aquitaine", "adresse": "4 rue Champanatier", "code_postal": "19100", "nom_de_la_maison": "Centre d'\u00e9tudes et Mus\u00e9e Edmond Michelet", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de la Ville de Brive-la-Gaillarde."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [1.527847, 45.156206]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "bbfad2f91449e8e47ff906dbda91a8ab3a6c13ba", "fields": {"geolocalisation": [43.365499, -1.413145], "tag_musee_de_france": "musee-de-france", "departement": "Pyr\u00e9n\u00e9es-Atlantiques", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_75_MI006", "twitter": "https://twitter.com/villaarnaga", "ville": "Cambo-les-Bains", "descriptif": "Auteur dramatique, Edmond Rostand (1868-1918) s\u2019essaie \u00e0 de nombreux genres, de la com\u00e9die au po\u00e8me, en passant par le drame h\u00e9ro\u00efque. Si ses pi\u00e8ces \"Les romanesques\" et \"La princesse lointaine\" rencontrent un succ\u00e8s honorable, il obtient avec \"Cyrano de Bergerac\" en 1897 la cons\u00e9cration et la gloire. Trois ans plus tard, malade, il est envoy\u00e9 \u00e0 Cambo-les-Bains pour se soigner et d\u00e9cide alors de s\u2019y installer. En 1903 , sur les plans de l'architecte Joseph Albert Tournaire, il fait construire sa somptueuse demeure Arnaga, sur le mod\u00e8le des fermes traditionnelles basques avec ses fa\u00e7ades blanches, ses pans de bois rouges et sa toiture \u00e0 pentes in\u00e9gales. Devenue mus\u00e9e, la maison est \u00e0 l'image du personnage, symbolisant \u00e0 la fois sa grandeur, avec le jardin \u00e0 la fran\u00e7aise et la richesse des d\u00e9cors int\u00e9rieurs, et sa simplicit\u00e9, que l\u2019on retrouve dans les petites pi\u00e8ces qu\u2019il occupait et dans le jardin anglais. <br><br> <b>Dans vos salles de cin\u00e9ma le 9 janvier 2019</b><br>\"Edmond\", par le r\u00e9alisateur Alexis Michalik. Avec dans les r\u00f4les principaux Thomas Soliv\u00e9r\u00e8s, Olivier Gourmet et Mathilde Seigner.<br><a href=\"https://www.youtube.com/watch?v=uC2FZNEJ6iM\" target=\"_blank\">> Voir la bande annonce</a>", "tag_litterature_et_idees": "litterature-et-idees", "instagram": "https://www.instagram.com/villaarnaga/", "tag_monument_historique": "monument-historique", "facebook": "https://www.facebook.com/villaarnaga/", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2012", "region": "Nouvelle Aquitaine", "adresse": "Route du Docteur-Camino", "code_postal": "64250", "nom_de_la_maison": "Villa Arnaga - Mus\u00e9e Edmond Rostand", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de la Ville de Cambo-les-Bains.", "tag_jardin_remarquable": "jardin-remarquable"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [-1.413145, 43.365499]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "90659d4960314a88123ca6565f8c78f6cb2b25c3", "fields": {"geolocalisation": [43.933485, 0.623772], "tag_musee_de_france": "musee-de-france", "departement": "Gers", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "tag_histoire_et_politique": "histoire-et-politique", "pays": "France", "code_id": "APN00_76_MI186", "ville": "Lectoure", "descriptif": "Jean Lannes (1769-1809) est un mar\u00e9chal d'Empire et l'un des premiers r\u00e9cipiendaires de la L\u00e9gion d'honneur. Il s\u2019est illustr\u00e9 au cours d\u2019une carri\u00e8re militaire remarquable dans nombre de campagnes du Directoire, du Consulat et de l'Empire. Engag\u00e9 volontaire, il est bient\u00f4t promu lieutenant, puis capitaine gr\u00e2ce \u00e0 son courage au combat \u00e0 la bataille de Peyrestortes. Sa bravoure lors des batailles de Dego puis du Pont d'Arcoles en 1796 lui attire les faveurs de Napol\u00e9on Bonaparte. Ce dernier le charge alors de la pr\u00e9paration de la logistique de la campagne d\u2019\u00c9gypte de 1798. Une grave blessure, dont il r\u00e9chappe de peu, convainc Bonaparte de le promouvoir g\u00e9n\u00e9ral de division, avant qu'il ne soit nomm\u00e9 chef de la garde consulaire apr\u00e8s la seconde campagne d'Italie et, finalement, mar\u00e9chal d'Empire en 1804.  Il se porte acqu\u00e9reur de l'ancien \u00e9v\u00each\u00e9 de Lectoure le 18 brumaire an IX. Il meurt en 1809 \u00e0 la bataille d\u2019Essling \u00e0 l\u2019\u00e2ge de quarante ans. La collection publique, pr\u00e9sent\u00e9e dans une salle de l\u2019ancien palais \u00e9piscopal et rattach\u00e9e au mus\u00e9e de Lectoure lui rend hommage.", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2013", "region": "Occitanie", "adresse": "Place du G\u00e9n\u00e9ral-de-Gaulle", "code_postal": "32700", "nom_de_la_maison": "Maison du Mar\u00e9chal Jean Lannes", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de la ville de Lectoure."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [0.623772, 43.933485]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "32ba7b029103933e95159268fc1947b98327da87", "fields": {"geolocalisation": [48.854821, 2.366133], "tag_musee_de_france": "musee-de-france", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_11_MI076", "twitter": "https://twitter.com/mvhugo", "ville": "Paris", "descriptif": "En 1832, Victor Hugo (1802-1885) s\u2019installe avec sa femme Ad\u00e8le Foucher et leurs quatre enfants au deuxi\u00e8me \u00e9tage de l\u2019h\u00f4tel de Rohan-Gu\u00e9m\u00e9n\u00e9e, place des Vosges (anciennement place Royale). Il y \u00e9crit la plus grande partie de son th\u00e9\u00e2tre romantique, \"Lucr\u00e8ce Borgia\", \"Angelo\", \"Ruy Blas\", \"Les Burgraves\"\u2026, des recueils de po\u00e8mes, \"Les Chants du cr\u00e9puscule\", \"Les Voix int\u00e9rieures\" et y commence \"Les Mis\u00e9rables\". Victor Hugo re\u00e7oit de nombreux \u00e9crivains, artistes, politiciens au cours de ces ann\u00e9es de gloire o\u00f9 il devient acad\u00e9micien en 1841 et pair de France en 1845. De plus en plus engag\u00e9 en politique, ralliant la R\u00e9publique, il est \u00e9lu d\u00e9put\u00e9 en 1848 et quitte alors l\u2019appartement apr\u00e8s l\u2019insurrection de juin. C\u2019est \u00e0 l\u2019initiative de son ami et dramaturge Paul Meurice que l\u2019h\u00f4tel particulier devient un mus\u00e9e en 1903. La visite de l\u2019appartement suit les trois grandes \u00e9tapes qui, selon Victor Hugo, articulaient sa vie : Avant l\u2019exil - Pendant l\u2019exil - Depuis l\u2019exil, de l\u2019antichambre o\u00f9 les lieux et les portraits \u00e9voquent sa jeunesse jusqu\u2019\u00e0 la chambre \u00e0 coucher o\u00f9 il mourut.", "tag_litterature_et_idees": "litterature-et-idees", "tag_tourisme_et_handicap": "tourisme-et-handicap", "tag_monument_historique": "monument-historique", "facebook": "https://www.facebook.com/Maisons-de-Victor-Hugo-Paris-160681813952769/", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2011", "region": "\u00cele-de-France", "site_web": "http://www.maisonsvictorhugo.paris.fr", "adresse": "6 place des Vosges", "nom_de_la_maison": "Maison de Victor Hugo \u2013 H\u00f4tel Rohan \u2013 Gu\u00e9m\u00e9n\u00e9e", "propriete_gestion": "Mus\u00e9e de la Ville de Paris.", "code_postal": "75004"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [2.366133, 48.854821]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "0150efd62ec0b01a30539e0b0af504ddd33fea0b", "fields": {"geolocalisation": [48.842239, -1.592766], "tag_musee_de_france": "musee-de-france", "departement": "Manche", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_28_MI021", "twitter": "https://twitter.com/museedior", "ville": "Granville", "descriptif": "Christian Dior (1905-1957) est l'un des principaux artisans de la haute couture fran\u00e7aise. Remarqu\u00e9 par les maisons les plus prestigieuses gr\u00e2ce \u00e0 ses croquis de robes et de chapeaux, il int\u00e8gre progressivement le milieu de la mode avant d\u2019ouvrir, en 1946, sa propre maison au 30, avenue Montaigne. En 1947, il bouleverse les codes vestimentaires avec le style \u00abNew Look\u00bb. Partant \u00e0 la conqu\u00eate de l'Am\u00e9rique, il r\u00e9volutionne l'industrie de la mode et d\u00e9veloppe des licences dans de nombreux pays. A sa mort, son dauphin Yves Saint Laurent devient le directeur artistique de la maison Dior.  De style Belle-Epoque, la villa Les Rhumbs, dont il a am\u00e9nag\u00e9 le jardin avec sa m\u00e8re, Madeleine, a profond\u00e9ment marqu\u00e9 l'artiste.", "instagram": "https://www.instagram.com/christiandiormusee/", "facebook": "https://www.facebook.com/musee.christiandior/", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2011", "region": "Normandie", "tag_arts_et_architecture": "arts-et-architecture", "adresse": "1 rue d'Estouteville", "code_postal": "50400", "nom_de_la_maison": "Villa Les Rhumbs - Mus\u00e9e Christian Dior", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de la Ville de Granville."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [-1.592766, 48.842239]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "d1351ca8a8aeb4a4d97f36f7e067585485eea1e9", "fields": {"geolocalisation": [49.51501, 3.149386], "departement": "Aisne", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "tag_histoire_et_politique": "histoire-et-politique", "pays": "France", "code_id": "APN00_32_MI221", "ville": "Bl\u00e9rancourt", "descriptif": "Louis Antoine de Saint Just (1767-1794) fut \u00e9lu \u00e0 vingt-cinq ans le plus jeune d\u00e9put\u00e9 de la Convention nationale et devint membre l'ann\u00e9e suivante du Grand Comit\u00e9 de salut public. Malgr\u00e9 une disparition pr\u00e9matur\u00e9e \u00e0 moins de vingt-sept ans, il fut l'un des orateurs les plus brillants de la R\u00e9volution fran\u00e7aise et l'un de ses meilleurs constitutionnalistes. La radicalit\u00e9 de ses discours contre Louis XVI et la rigueur avec laquelle il mit en application les principes r\u00e9publiacins ont marqu\u00e9 les esprits, mais son ambition fut surtout de r\u00e9aliser une grande politique sociale. L'int\u00e9grit\u00e9 de Saint-Just et son d\u00e9vouement pour les plus humbles en font une figure embl\u00e9matique de la R\u00e9volution. La maison de Bl\u00e9rancourt fut acquise par ses parents en 1776. Saint-Juste y v\u00e9cut jusqu'\u00e0 son \u00e9lection \u00e0 la Convention en 1792 et il y \u00e9crivit ses premiers ouvrages politiques. Une campagne de restauration a permis de sauver la b\u00e2tisse et de la transformer en mus\u00e9e \u00e9voquant la vie et l'\u0153uvre du Conventionnel.", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2017", "region": "Hauts-de-France", "site_web": "www.associationsaint-just.org", "adresse": "2 rue de la chouette", "code_postal": "02300", "nom_de_la_maison": "Maison de Louis Antoine Saint-Just", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de la commune de Bl\u00e9rancourt."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [3.149386, 49.51501]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "34a66a845c164629d5ee15001bd4c22880ac6ed4", "fields": {"geolocalisation": [48.441859, 5.674464], "departement": "Vosges", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "tag_histoire_et_politique": "histoire-et-politique", "pays": "France", "code_id": "APN00_44_MI104", "ville": "Domr\u00e9my-la-Pucelle", "descriptif": "Jeanne d\u2019Arc (vers 1412-1431) est une h\u00e9ro\u00efne de l\u2019histoire de France et une sainte de l\u2019Eglise catholique. Elle est n\u00e9e \u00e0 Domr\u00e9my et a grandi dans une maison du village situ\u00e9e au bord de la Meuse. A partir de la forteresse voisine de Vaucouleurs, elle m\u00e8ne les troupes fran\u00e7aises contre l'arm\u00e9e anglaise, permettant de lever le si\u00e8ge de la ville d'Orl\u00e9ans et de contribuer ainsi au sacre du dauphin, futur Charles VII, le 17 juillet 1429. Personnage esssentiel de la guerre de Cent Ans, elle est pourtant arr\u00eat\u00e9e et jug\u00e9e ppour h\u00e9r\u00e9sie. On lui reprochait notamment le port de v\u00eatements d'homme, ses visions consid\u00e9r\u00e9s comme une imposture et un signe de sorcellerie... Elle est br\u00fbl\u00e9e sur la place du Vieux-March\u00e9 de Rouen le 30 mai 1431. La \u00ab pucelle d'Orl\u00e9ans \u00bb est cependant innocent\u00e9e lors d'un proc\u00e8s en r\u00e9habilitation tenu en 1456 sur l'intervention du pape Calixte III. Jeanne d'Arc est proclam\u00e9e bienheureuse en 1909, puis sainte et patronne de la France en 1920.", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2012", "region": "Grand Est", "site_web": "www.culture.vosges.fr", "adresse": "2 Rue de la Basilique", "code_postal": "88630", "nom_de_la_maison": "Maison natale de Jeanne d'Arc", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 du Conseil d\u00e9partemental des Vosges.<"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [5.674464, 48.441859]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "19b9a7d4ae067d53000dfaef33e3908223964e8b", "fields": {"departement": "Deux-S\u00e8vres", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "tag_histoire_et_politique": "histoire-et-politique", "pays": "France", "code_id": "APN00_75_MI192", "twitter": "https://twitter.com/DeLaTremoille", "ville": "Thouars", "descriptif": "Marie de la Tour d'Auvergne (1601-1665) est une aristocrate fran\u00e7aise, figure du protestantisme. Fille d'Henri de la Tour d'Auvergne et d'Elisabeth de Nassau, elle \u00e9pouse Henri de la Tr\u00e9moille, duc de Thouars et pair de France, en 1619.  Elle entreprend l'agrandissement du ch\u00e2teau de Thouars en 1635 et pr\u00e9voit la construction d'un nouveau pavillon. Elle fait pour cela appel \u00e0 Jacques Lemercier, architecte ayant \u0153uvr\u00e9 \u00e0 Versailles et au Louvre, qui lui conseille de raser l'existant pour reb\u00e2tir un ensemble harmonieux et grandiose. Une architecture ambitieuse voit alors le jour. Le ch\u00e2teau abrite des f\u00eates somptueuses mais sera peu habit\u00e9, les La Tr\u00e9moille r\u00e9sidant le plus souvent dans leur h\u00f4tel parisien.  \u00c0 la R\u00e9volution, le ch\u00e2teau devient bien national, puis sert de caserne jusqu\u2019en 1849. Il est ensuite confi\u00e9 \u00e0 des pr\u00eatres qui y installent le coll\u00e8ge Saint-Louis, avant d'\u00eatre transform\u00e9 en prison de 1872 \u00e0 1925. Redevenu \u00e9tablissement scolaire en 1931, il porte depuis 1979 le nom de coll\u00e8ge Marie de La Tour d\u2019Auvergne.", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2013", "region": "Nouvelle Aquitaine", "adresse": "Rue du Ch\u00e2teau", "code_postal": "79103", "nom_de_la_maison": "Ch\u00e2teau des Ducs de la Tr\u00e9moille", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de la Ville de Thouars."}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "eeaff2b9897d246a2623ba5cb720658a70c6225e", "fields": {"geolocalisation": [48.787972, -3.229126], "departement": "C\u00f4tes-d'Armor", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_53_MI033", "ville": "Tr\u00e9guier", "descriptif": "Historien, \u00e9crivain et philologue, Ernest Renan (1823-1892) occupe une position singuli\u00e8re dans la litt\u00e9rature du XIXe si\u00e8cle pour avoir cristallis\u00e9 de nombreuses passions politiques et religieuses. Professeur d\u2019h\u00e9breu au Coll\u00e8ge de France en 1862, il publia en 1863 la \"Vie de J\u00e9sus\", son oeuvre capitale, qui soul\u00e8ve d\u2019extraordinaires pol\u00e9miques en France et \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, au point d\u2019entra\u00eener la suspension de son cours. Il revendique le droit de libre expression pour la critique historique et religieuse, et son influence devient consid\u00e9rable. Ayant retrouv\u00e9 sa chaire apr\u00e8s la guerre franco-prussienne de 1870, il est \u00e9lu \u00e0 l\u2019Acad\u00e9mie fran\u00e7aise en 1878. L\u2019int\u00e9r\u00eat de Renan pour la Bretagne fut constant. Figure embl\u00e9matique de la ville de Tr\u00e9guier, il y avait v\u00e9cu ses quinze premi\u00e8res ann\u00e9es dans une solide et pittoresque maison \u00e0 pans de bois de la fin du XVIe si\u00e8cle. Cette demeure conserve des documents et des souvenirs.", "tag_litterature_et_idees": "litterature-et-idees", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2011", "region": "Bretagne", "site_web": "www.maison-ernest-renan.fr", "adresse": "20 rue Ernest Renan", "code_postal": "22220", "nom_de_la_maison": "Maison Ernest Renan", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de l\u2019Etat, g\u00e9r\u00e9e par le Centre des Monuments Nationaux."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [-3.229126, 48.787972]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "888d7f315376a62ef048808131a1ef2f5491c3b1", "fields": {"geolocalisation": [16.117933, -61.59748], "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "0", "ville": "Goyave", "descriptif": "Andr\u00e9 Schwarz-Bart (1928-2006), n\u00e9 Abraham Szwarcbart, est un \u00e9crivain d\u2019origine juive-polonaise, Prix Goncourt en 1959 pour \"Le dernier des justes\", un livre sur l\u2019histoire du peuple juif et le devoir de m\u00e9moire. En 1961, il \u00e9pouse Simone Brumant, d'origine guadeloup\u00e9enne. Ils \u00e9crivent ensemble \"Un plat de porc aux bananes vertes\", premier ouvrage d\u2019un cycle romanesque intitul\u00e9 \u00ab La Mul\u00e2tresse Solitude \u00bb, qui fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une figure guadeloup\u00e9enne de la r\u00e9sistance des esclaves. Apr\u00e8s l\u2019\u00e9chec de l'un de ses livres en Europe, Andr\u00e9 d\u00e9cide de s\u2019installer en Guadeloupe \u00e0 la Souvenance. Il y installe son bureau, conserv\u00e9 en l'\u00e9tat. Simone, son \u00e9pouse, organise concerts et salons sur la vaste terrasse couverte et souhaite en faire un lieu de rencontres ouvert sur les arts carib\u00e9ens.", "tag_litterature_et_idees": "litterature-et-idees", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2012", "facebook": "https://www.facebook.com/maisonSchwarzBart/", "region": "Guadeloupe", "adresse": "Chemin de Bon-Air - Bonfils", "nom_de_la_maison": "Maison La Souvenance", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e.", "code_postal": "97128"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [-61.59748, 16.117933]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "160948918e5a5b28caa92053f0ab2faaf4eb2e14", "fields": {"geolocalisation": [44.095865, 3.95735], "departement": "Gard", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "tag_histoire_et_politique": "histoire-et-politique", "pays": "France", "code_id": "APN00_76_MI095", "ville": "Mialet", "descriptif": "Install\u00e9 dans la maison natale du chef camisard Pierre Laporte, dit Rolland (1680-1704), et dans ses d\u00e9pendances, le mus\u00e9e du D\u00e9sert pr\u00e9sente un ensemble unique d'objets et de documents \u00e9voquant le temps du \u00ab D\u00e9sert \u00bb : la clandestinit\u00e9 et la r\u00e9sistance des protestants, dont la religion \u00e9tait interdite en France, apr\u00e8s la r\u00e9vocation de l'\u00e9dit de Nantes (1685) et jusqu'\u00e0 la R\u00e9volution de 1789. Cette r\u00e9sistance prit un tour violent en C\u00e9vennes lors de la \u00ab guerre des camisards \u00bb (1702-1704) : quelques centaines de jeunes gens men\u00e8rent affrontements, escarmouches, embuscades et actes de gu\u00e9rilla contre les troupes royales, r\u00e9ussissant \u00e0 mettre en \u00e9chec les plus c\u00e9l\u00e8bres mar\u00e9chaux de Louis XIV et leurs 20 000 soldats. Trahi, Rolland est finalement tu\u00e9. Premier des mus\u00e9es de l'histoire du protestantisme fran\u00e7ais, le mus\u00e9e du D\u00e9sert accueille chaque ann\u00e9e, le premier dimanche de septembre, des milliers de participants lors d'une assembl\u00e9e du D\u00e9sert, qui rappelle le souvenir de celles qui se tenaient dans la clandestinit\u00e9.", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2012", "facebook": "https://www.facebook.com/Mus%C3%A9e-Du-D%C3%A9sert-170771249674897/", "region": "Occitanie", "adresse": "Le Mas Soubeyran", "code_postal": "30140", "nom_de_la_maison": "Mus\u00e9e du D\u00e9sert", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [3.95735, 44.095865]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "26a210bbf91190864efff7066c9102e79c79c12a", "fields": {"geolocalisation": [47.363578, -1.013119], "departement": "Maine-et-Loire", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_52_MI119", "ville": "Mauges-sur-Loire", "descriptif": "Julien Gracq (1910-2007) est un \u00e9crivain influenc\u00e9 par le romantisme noir et le surr\u00e9alisme, qui eut le privil\u00e8ge d\u2019\u00eatre publi\u00e9 de son vivant dans la Biblioth\u00e8que de La Pl\u00e9iade. Il offre \u00e0 la commune de Saint-Florent-le-Vieil et \u00e0 la maison dans laquelle il a pass\u00e9 son enfance une grande place dans ses ouvrages. En 1951, son roman \"Le Rivage des Syrtes\" lui vaut de remporter le prix Goncourt, qu\u2019il refuse. Il publie ensuite ses \"Lettrines\" en deux volumes, ou encore \"La forme d\u2019une ville\", en 1985, \u00e9vocation de la ville de Nantes dans laquelle il v\u00e9cut sept ans. En 1992, il revient vivre aux c\u00f4t\u00e9s de sa s\u0153ur dans la maison de Saint-Florent, jusqu\u2019\u00e0 son d\u00e9c\u00e8s. La maison accueille aujourd\u2019hui des \u00e9crivains et artistes en r\u00e9sidence. Les livres et productions pr\u00e9sent\u00e9s lors des visites sont d'ailleurs des cr\u00e9ations de ces artistes. La maison abrite \u00e9galement une salle d'exposition d'art contemporain et une biblioth\u00e8que remarquable.", "tag_litterature_et_idees": "litterature-et-idees", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2012", "facebook": "https://www.facebook.com/maisonjuliengracq/", "region": "Pays de la Loire", "adresse": "1 rue du Grenier-\u00e0-Sel - Saint-Florent-le-Vieil", "code_postal": "49410", "nom_de_la_maison": "Maison Julien Gracq", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de la commune de Saint-Florent-le-Vieil.  R\u00e9sidence d'artistes et d'\u00e9crivains."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [-1.013119, 47.363578]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "6bea29903b4b160e953ee879d139b9e036fca4cb", "fields": {"geolocalisation": [48.986892, 2.320916], "tag_musee_de_france": "musee-de-france", "departement": "Val d'Oise", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_11_MI093", "ville": "Montmorency", "descriptif": "\u00c9crivain et philosophe n\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, Jean-Jacques Rousseau (1712-1778) devient c\u00e9l\u00e8bre en 1750 avec le \"Discours sur les sciences et les arts\" puis, en 1755, avec le \"Discours sur l\u2019origine et les fondements de l\u2019in\u00e9galit\u00e9 parmi les hommes\". Dans cet essai, il d\u00e9veloppe le th\u00e8me central de sa philosophie : l\u2019homme na\u00eet naturellement bon et se corrompt au contact de la soci\u00e9t\u00e9. Son \u0153uvre principale, \"Du contrat social\", qui analyse les principes fondateurs du droit politique, inspire la D\u00e9claration des droits de l\u2019homme et du citoyen et influence profond\u00e9ment l\u2019esprit de la R\u00e9volution fran\u00e7aise. La maison que le philosophe occupe \u00e0 Montmorency de 1757 \u00e0 1762 conserve le souvenir d\u2019une p\u00e9riode d\u2019\u00e9quilibre et de grande f\u00e9condit\u00e9 litt\u00e9raire pour le philosophe. Dans cette maison, Rousseau a \u00e9crit ses \u0153uvres majeures : la Lettre \u00e0 d\u2019Alembert sur les spectacles, Julie ou la Nouvelle H\u00e9lo\u00efse, \u00c9mile ou De l\u2019\u00e9ducation, les Lettres \u00e0 Malesherbes, Du contrat social.", "tag_litterature_et_idees": "litterature-et-idees", "tag_monument_historique": "monument-historique", "facebook": "https://www.facebook.com/museejjrousseau/", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2011", "region": "\u00cele-de-France", "site_web": "http://museejjrousseau.montmorency.fr/fr/musee-jean-jacques-rousseau", "adresse": "5 rue Jean-Jacques-Rousseau", "code_postal": "95160", "nom_de_la_maison": "Mus\u00e9e Jean-Jacques Rousseau", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de la municipalit\u00e9 de Montmorency."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [2.320916, 48.986892]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "18d541a30565aae143b355bcb80a0fafb74f7713", "fields": {"geolocalisation": [48.843257, 2.246372], "departement": "Hauts-de-Seine", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_11_MI075", "ville": "Boulogne-Billancourt", "descriptif": "Paul Marmottan (1856-1932) est \u00e9crivain, historien et collectionneur d\u2019art. Ses recherches et son \u00e9rudition en font un sp\u00e9cialiste reconnu de l\u2019Europe napol\u00e9onienne et l\u2019un des principaux acteurs du retour au Premier Empire et au go\u00fbt n\u00e9oclassique sous la IIIe R\u00e9publique. Sa propri\u00e9t\u00e9, qu\u2019il a construite et meubl\u00e9e, est l\u00e9gu\u00e9e \u00e0 l\u2019Acad\u00e9mie des beaux-arts en 1932. Le cabinet de travail a conserv\u00e9 son am\u00e9nagement initial. La biblioth\u00e8que refl\u00e8te la volont\u00e9 de Paul Marmottan de faire de sa demeure un lieu de travail et un mus\u00e9e-galerie. Elle renferme aujourd\u2019hui une collection riche de 30 000 ouvrages, ainsi que plusieurs milliers d\u2019estampes. Construite \u00e0 la fin du XIXe si\u00e8cle, la biblioth\u00e8que est le r\u00e9sultat de la passion d\u2019un homme pour le Premier Empire et la geste napol\u00e9onienne.", "tag_litterature_et_idees": "litterature-et-idees", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2012", "facebook": "https://www.facebook.com/pages/Biblioth%C3%A8que-Marmottan/182369068640001", "region": "\u00cele-de-France", "site_web": "http://www.boulognebillancourt.com", "adresse": "7 place Denfert-Rochereau", "code_postal": "92100", "nom_de_la_maison": "Biblioth\u00e8que Paul-Marmottan", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de l'Acad\u00e9mie des Beaux-Arts."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [2.246372, 48.843257]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "8cfacdb8f18e2d31d43a79f2a885f5ab0a1e7101", "fields": {"geolocalisation": [45.381799, 2.271539], "departement": "Corr\u00e8ze", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "tag_histoire_et_politique": "histoire-et-politique", "pays": "France", "code_id": "APN00_75_MI185", "twitter": "https://twitter.com/museequeuille", "ville": "Neuvic", "descriptif": "Henri Queuille (1884-1970) est une figure de la vie politique fran\u00e7aise du Xxe si\u00e8cle. M\u00e9decin, il m\u00e8ne une riche carri\u00e8re : maire de Neuvic, d\u00e9put\u00e9, conseiller g\u00e9n\u00e9ral puis pr\u00e9sident du conseil g\u00e9n\u00e9ral de la Corr\u00e8ze et s\u00e9nateur. Il devient par la suite ministre \u00e0 plus de trente reprises avant d'\u00eatre par trois fois pr\u00e9sident du Conseil sous la IVe r\u00e9publique. Il est m\u00eame pressenti pour \u00eatre pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Fran\u00e7ais libre, il refuse de voterles pleins pouvoirs au mar\u00e9chal P\u00e9tain en 1940. Appel\u00e9 par le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle, il rejoint Londres en 1942 d'o\u00f9 il lance un appel \u00e0 la r\u00e9sistance aux paysans fran\u00e7ais. En 1944, il est commissaire d'Etat charg\u00e9 de l'int\u00e9rim de la pr\u00e9sidence du Gouvernement provisoire. Sa maison familiale de Neuvic, en haute Corr\u00e8ze, dans laquelle il est revenu r\u00e9guli\u00e8rement tout au long de sa vie, a \u00e9t\u00e9 l\u00e9gu\u00e9e au d\u00e9partement par ses enfants et abrite d\u00e9sormais le mus\u00e9e d\u00e9partemental de la R\u00e9sistance Henri Queuille.", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2013", "facebook": "https://www.facebook.com/henri.queuille/", "region": "Nouvelle Aquitaine", "adresse": "21 rue du Commerce", "code_postal": "19160", "nom_de_la_maison": "Maison familiale d'Henri Queuille", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 du Conseil D\u00e9partemental de la Corr\u00e8ze."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [2.271539, 45.381799]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "d8c27e8b52e6e105bbcf559c97083b374dab30de", "fields": {"geolocalisation": [43.485458, -0.765264], "departement": "Pyr\u00e9n\u00e9es-Atlantiques", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_75_MI008", "ville": "Orthez", "descriptif": "Francis Jammes (1868-1938) est un grand po\u00e8te, romancier, dramaturge et critique. Il s\u2019installe \u00e0 Orthez avec sa famille en 1888 apr\u00e8s la mort de son p\u00e8re, et y occupe successivement trois maisons, dont la Maison Chrestia, de 1897 \u00e0 1907, b\u00e2tie dans le plus pur style b\u00e9arnais. L'\u0153uvre de Jammes, amoureux de sa r\u00e9gion, est riche de multiples r\u00e9f\u00e9rences \u00e0 Orthez ; c\u2019est dans cette ville qu\u2019il publie ses premi\u00e8res \u0153uvres dont \"Moi\", \"Six Sonnets\", et \"Vers\". Par ses \u0153uvres empreintes de tristesse et de simplicit\u00e9 et marqu\u00e9es par l\u2019attachement \u00e0 la nature et par le retour \u00e0 la foi, l\u2019artiste orth\u00e9zien a su apporter un souffle nouveau \u00e0 la po\u00e9sie fran\u00e7aise.", "tag_litterature_et_idees": "litterature-et-idees", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2012", "facebook": "https://www.facebook.com/associationfj/", "region": "Nouvelle Aquitaine", "adresse": "7 avenue Francis-Jammes", "code_postal": "64300", "nom_de_la_maison": "Maison Chrestia, dite de \"Francis Jammes\"", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de la Ville d'Orthez."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [-0.765264, 43.485458]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "88ac0c4ca7943c592f8d37541f54f8b0a87f392f", "fields": {"geolocalisation": [15.997001, -61.730131], "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "tag_histoire_et_politique": "histoire-et-politique", "pays": "France", "code_id": "APN00_01_MI162", "ville": "Basse-Terre", "descriptif": "Gerty Archim\u00e8de (1909-1980) est une femme politique n\u00e9e \u00e0 Morne-\u00e0-l\u2019Eau (Guadeloupe). Elle est la premi\u00e8re femme inscrite au barreau de Guadeloupe. Membre du Parti communiste Fran\u00e7ais, elle est \u00e9galement avec la socialiste Eug\u00e9nie Ebou\u00e9-Tell l'une des premi\u00e8res d\u00e9put\u00e9es de Guadeloupe, avant de devenir maire de Basse-Terre. Militante f\u00e9ministe, elle cr\u00e9e une f\u00e9d\u00e9ration guadeloup\u00e9enne de l\u2019Union des femmes fran\u00e7aises et milite pour l\u2019application de la S\u00e9curit\u00e9 sociale et de la retraite. En 1969, elle \u00e9vite \u00e0 l'activiste afro-am\u00e9ricaine Angela Davis, de passage en Guadeloupe, d'\u00eatre arr\u00eat\u00e9e pour propagande anticolonialiste. Le mus\u00e9e, install\u00e9 dans la maison de Gerty Archim\u00e8de, \u00e9voque ses combats \u00e0 travers photos, livres, manuscrits et objets personnels.", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2011", "region": "Guadeloupe", "adresse": "25 rue Maurice-Marie-Claire", "nom_de_la_maison": "Mus\u00e9e Gerty Archim\u00e8de", "propriete_gestion": "Association.", "code_postal": "97100"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [-61.730131, 15.997001]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "34596ad1d610440eed4fa2edf71c5c13188f8b12", "fields": {"geolocalisation": [49.796775, 3.460917], "departement": "Aisne", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_32_MI125", "ville": "Ribemont", "descriptif": "Jean Antoine Nicolas de Caritat, Marquis de Condorcet (1743-1794) est un philosophe et math\u00e9maticien, reconnu pour ses travaux sur le calcul int\u00e9gral, \u00e9l\u00e8ve de d\u2019Alembert et membre de l\u2019Acad\u00e9mie royale des sciences d\u00e8s 1769. Ses recherches math\u00e9matiques, \u00e9conomiques et philosophiques l'associent au mouvement des Lumi\u00e8res. Il m\u00e8ne une r\u00e9flexion profonde sur l\u2019\u00e9ducation publique et publie en ce sens quatre m\u00e9moires en 1790. Deux ans plus tard, il pr\u00e9sente son \u00ab Rapport et projet de d\u00e9cret sur l'organisation g\u00e9n\u00e9rale de l'instruction publique \u00bb qui est rejet\u00e9, et dont les principes de la\u00efcit\u00e9 et de gratuit\u00e9 de l\u2019\u00e9ducation doivent attendre encore un si\u00e8cle avant d\u2019\u00eatre appliqu\u00e9s. Il est n\u00e9 dans cette maison de Ribemont, qui depuis est devenue un mus\u00e9e \u00e9voquant sa vie et son \u0153uvre. Construite \u00e0 la fin du XVIIe si\u00e8cle, cette grande habitation de ville est en effet la maison familiale de la famille Gaudry, la branche maternelle du philosophe. La collection du mus\u00e9e est consacr\u00e9e aussi \u00e0 d'autres personnalit\u00e9s ayant v\u00e9cu \u00e0 Ribemont et au pass\u00e9 historique de la ville.", "tag_litterature_et_idees": "litterature-et-idees", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2012", "region": "Hauts-de-France", "site_web": "www.ribemont.fr/le-musee-condorcet", "adresse": "11 rue Condorcet", "code_postal": "02240", "nom_de_la_maison": "Maison natale de Condorcet", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de la ville de Ribemont."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [3.460917, 49.796775]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "f1e41650394877be139f5de8231bd83df8e6c924", "fields": {"geolocalisation": [47.386692, 0.651814], "departement": "Indre-et-Loire", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_24_MI039", "twitter": "https://twitter.com/prieureronsard", "ville": "La Riche", "descriptif": "Pierre de Ronsard (1524-1585), po\u00e8te, a \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'initiative, aux c\u00f4t\u00e9s de Joachim du Bellay et de cinq autres po\u00e8tes contemporains, du groupe de la Pl\u00e9iade, qui a largement contribu\u00e9 au d\u00e9veloppement de la langue fran\u00e7aise. L'\u0153uvre du po\u00e8te lig\u00e9rien, profond\u00e9ment inspir\u00e9e par les po\u00e8tes antiques, participe au renouveau po\u00e9tique de la Renaissance qui voit s'imposer des figures et des styles devenus classiques (ode, sonnet, d\u00e9casyllabe, m\u00e8tre moderne de l'alexandrin). Ronsard entre dans l\u2019imaginaire collectif gr\u00e2ce au po\u00e8me \u00ab Mignonne, allons voir si la rose \u00bb, ode compos\u00e9e en 1545. Devenu prieur de la communaut\u00e9 des chanoines de Saint-Cosme en 1565, le po\u00e8te vit au prieur\u00e9 ses derniers jours et y est enterr\u00e9. Fond\u00e9 en 1092 et d\u00e9mantel\u00e9 en 1742, il ne reste aujourd\u2019hui que des vestiges du prieur\u00e9, parmi lesquels le choeur de l'\u00e9glise o\u00f9 la tombe de Ronsard a \u00e9t\u00e9 red\u00e9couverte au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle.", "tag_litterature_et_idees": "litterature-et-idees", "instagram": "https://www.instagram.com/Prieureronsard/", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2012", "facebook": "https://www.facebook.com/Prieure.Ronsard/", "region": "Centre-Val de Loire", "site_web": "http://www.prieure-ronsard.fr/", "adresse": "Rue Ronsard", "code_postal": "37520", "nom_de_la_maison": "Demeure de Ronsard", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 du Conseil d\u00e9partemental d\u2019Indre-et-Loire."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [0.651814, 47.386692]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "06b28fab6d54af6820b398fd2196b9174b7be10c", "fields": {"geolocalisation": [43.149935, 1.393625], "departement": "Ari\u00e8ge", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_76_MI109", "twitter": "https://twitter.com/MaisonBayle", "ville": "Carla-Bayle", "descriptif": "Pierre Bayle (1647-1708) est un philosophe fran\u00e7ais adepte d\u2019un rationalisme critique et moral, inspirateur des Lumi\u00e8res. Il est le cr\u00e9ateur des \"Nouvelles de la r\u00e9publique des lettres\", une revue p\u00e9riodique de critique litt\u00e9raire, philosophique et th\u00e9ologique. Son \u0153uvre majeure reste le \"Dictionnaire historique et critique\", con\u00e7u au d\u00e9part comme une r\u00e9plique aux erreurs du \"Grand Dictionnaire historique\" de Louis Mor\u00e9ri, qui pr\u00e9figure ce que sera la future \"Encyclop\u00e9die\" de Diderot et d\u2019Alembert. Install\u00e9 \u00e0 Rotterdam apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 pers\u00e9cut\u00e9 et forc\u00e9 \u00e0 l\u2019exil pour des raisons religieuses, Pierre Bayle est n\u00e9 au village de Carla dans cette maison restaur\u00e9e dans la tradition architecturale de l\u2019\u00e9poque.", "tag_litterature_et_idees": "litterature-et-idees", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2012", "facebook": "https://www.facebook.com/maisonpierrebayle/", "region": "Occitanie", "adresse": "Mairie-Place de l'Europe", "code_postal": "09130", "nom_de_la_maison": "Maison Pierre Bayle", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de la ville de Carla-Bayle."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [1.393625, 43.149935]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "e8cc97e5cd9115f059ea6dc3c98fa0af1816a15a", "fields": {"geolocalisation": [47.465861, 3.747225], "departement": "Yonne", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_27_MI025", "ville": "V\u00e9zelay", "descriptif": "D\u2019abord militaire, Jules Roy (1907-2000) quitte l\u2019arm\u00e9e en 1953 pour protester contre les m\u00e9thodes employ\u00e9es pendant la guerre d\u2019Indochine et se consacre \u00e0 sa carri\u00e8re d\u2019\u00e9crivain. Il s\u2019essaie \u00e0 tous les genres (essais, romans, articles de presse et pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre) et se distingue tout particuli\u00e8rement dans celui de la litt\u00e9rature engag\u00e9e. Il est ainsi l\u2019un des premiers intellectuels \u00e0 d\u00e9noncer, dans \"La Guerre d\u2019Alg\u00e9rie\", les abus commis au cours de ce conflit. Dans les ann\u00e9es 1960, il se retire dans le Morvan, o\u00f9 il trouve le calme et la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 dont ses derni\u00e8res \u0153uvres seront le reflet. Dans la maison de V\u00e9zelay acquise en 1978, devenue r\u00e9sidence d\u2019\u00e9crivain apr\u00e8s sa mort, le cabinet de travail a \u00e9t\u00e9 conserv\u00e9 tel que son dernier occupant l\u2019avait laiss\u00e9 ; \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur, les jardins offrent aux visiteurs un cadre harmonieux propice \u00e0 la d\u00e9ambulation.", "tag_litterature_et_idees": "litterature-et-idees", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2012", "region": "Bourgogne \u2013 Franche-Comt\u00e9", "site_web": "www.lyonne.com", "adresse": "Le Clos du Couvent (rue des Ecoles)", "code_postal": "89450", "nom_de_la_maison": "Maison Jules Roy", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 du Conseil d\u00e9partemental de l\u2019Yonne."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [3.747225, 47.465861]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "a21b2f5ec43b0011c6772cbeb3c455c37ab38e00", "fields": {"geolocalisation": [46.617913, 2.823176], "tag_musee_de_france": "musee-de-france", "departement": "Allier", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_84_MI017", "ville": "C\u00e9rilly", "descriptif": "Charles-Louis Philippe (1874-1909) est un po\u00e8te et romancier. Il est n\u00e9 dans cette maison de C\u00e9rilly o\u00f9 il a v\u00e9cu jusqu\u2019\u00e0 ses 22 ans. D\u2019origine modeste, il reste attach\u00e9 \u00e0 ses racines tout au long de son \u0153uvre romanesque. Tous ses h\u00e9ros, de la jeune couturi\u00e8re de \"Marie\" au forgeron dans \"Le P\u00e8re Perdrix\" ou \u00e0 \u00abCroquignole\u00bb l\u2019employ\u00e9 de bureau, sont issus du peuple. Egalement chroniqueur pour une revue anarchisante et auteur de po\u00e8mes et de contes, il reviendra chaque \u00e9t\u00e9 dans la maison de son enfance, intimement li\u00e9e \u00e0 son \u0153uvre, et dont Gide, ami de Philippe, a dit un jour : \u00abC\u2019est parce qu\u2019elle \u00e9tait petite qu\u2019il en est sorti tout petit\u00bb.", "tag_litterature_et_idees": "litterature-et-idees", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2012", "region": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "site_web": "www.mairie-cerilly.eu", "adresse": "5 rue Charles Louis Philippe", "code_postal": "03350", "nom_de_la_maison": "Mus\u00e9e Charles-Louis Philippe", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de la commune de C\u00e9rilly."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [2.823176, 46.617913]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "426bfea58831a13e4b9ed5c4b0e93f37acd5b538", "fields": {"geolocalisation": [49.389368, 1.0216], "tag_musee_de_france": "musee-de-france", "departement": "Seine-Maritime", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_28_MI065", "ville": "Petit-Couronne", "descriptif": "N\u00e9 \u00e0 Rouen, Pierre Corneille (1606-1684) est consid\u00e9r\u00e9 comme le p\u00e8re de la trag\u00e9die. Ses pi\u00e8ces en alexandrins figurent parmi les plus c\u00e9l\u00e8bres de la culture fran\u00e7aise. Sous Louis XIII et Louis XIV, le fondateurdu th\u00e9\u00e2tre classique s'oppose puis s'allie \u00e0 Moli\u00e8re, tente de r\u00e9sister au succ\u00e8s de Racine mais b\u00e9n\u00e9ficie toujours de la protection royale. Il entre \u00e0 l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise en 1647, et en est le doyen lorsqu'il meurt. La propri\u00e9t\u00e9 acquise par son p\u00e8re \u00e0 une dizaine de kilom\u00e8tres en aval de Rouen est pour Pierre Corneille et sa famille un lieu de travail et de repos \u00e0 l'\u00e9cart de la vie citadine. Le mus\u00e9e install\u00e9 dans la maison conserve du mobilier normand d'\u00e9poque, des sculptures, des gravures et des \u00e9ditions rares et originales.", "tag_litterature_et_idees": "litterature-et-idees", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2011", "region": "Normandie", "adresse": "502 rue Pierre-Corneille", "code_postal": "76650", "nom_de_la_maison": "Maison des Champs \u2013 Mus\u00e9e Pierre Corneille", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 du Conseil d\u00e9partemental de Seine-Maritime."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [1.0216, 49.389368]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "ccf1b582eb5ee695062802ea4acb9ff1736270fa", "fields": {"geolocalisation": [49.537832, 1.404676], "departement": "Seine-Maritime", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_28_MI178", "ville": "Bois-Guilbert", "descriptif": "Pierre le Pesant de Boisguilbert (1646-1714), pr\u00e9curseur de la science \u00e9conomique, passe son enfance au domaine de Bois-Guilbert, dont un pavillon et la chapelle subsistent de l'\u00e9poque Louis XIII. Lieutenant g\u00e9n\u00e9ral du bailliage de Rouen, il est t\u00e9moin de la fin du r\u00e8gne de Louis XIV. Son \"D\u00e9tail de la France\" (1695) et son \"Factum de France\" (1707) marquent les esprits. Il y d\u00e9fend la juste r\u00e9partition de l'imp\u00f4t, th\u00e9orise les flux, d\u00e9plore l'activit\u00e9 des financiers. En 1677, l'\u00e9conomiste s'installe \u00e0 Pinterville o\u00f9 il entreprend la construction du ch\u00e2teau, tire du domaine agricole de pr\u00e9cieuses observations, et \u00e9crit ses textes visionnaires. A bois-Guilbert, le ch\u00e2teau est rest\u00e9 dans la famille jusqu'\u00e0 ce jour et accueille aujourd'hui, outre un h\u00e9bergement, des expositions, animations, ateliers...", "tag_litterature_et_idees": "litterature-et-idees", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2013", "facebook": "https://www.facebook.com/lejardindessculptures/", "region": "Normandie", "adresse": "1108 route d'H\u00e9ronchelles", "code_postal": "76750", "nom_de_la_maison": "Ch\u00e2teau de Bois- Guilbert", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e.", "tag_jardin_remarquable": "jardin-remarquable"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [1.404676, 49.537832]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "ea40d489bf2686ccd0981b4c67350418655af9ac", "fields": {"geolocalisation": [47.008646, 0.081991], "departement": "Vienne", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_75_MI134", "twitter": "https://twitter.com/musee_renaudot", "ville": "Loudun", "descriptif": "Th\u00e9ophraste Renaudot (1586-1653) m\u00e9decin et journaliste, a fond\u00e9 la presse fran\u00e7aise moderne. N\u00e9 dans une famille protestante ais\u00e9e, il fait des \u00e9tudes de m\u00e9decine \u00e0 Montpellier. A Loudun, il se lie d\u2019amiti\u00e9 avec le jeune \u00e9v\u00eaque de Lu\u00e7on, futur cardinal de Richelieu et conseiller de Louis XIII, qui lui sert de protecteur. Un \"Trait\u00e9 des pauvres\" lui vaut en 1612 un premier brevet royal pour un projet de \u00abbureau d\u2019adresses\u00bb, qui devient au fil des temps l\u2019anc\u00eatre de l\u2019agence pour l\u2019emploi et du syst\u00e8me des petites annonces. Il est ensuite nomm\u00e9 m\u00e9decin du Roi et contribue \u00e0 la naissance de l\u2019Assistance Publique. \"La Gazette\", lanc\u00e9e en 1631, constitue le premier journal fran\u00e7ais, et Renaudot devient le premier journaliste officiel. En 1925, des journalistes fondent un nouveau prix litt\u00e9raire, le prix Th\u00e9ophraste Renaudot, qui est d\u00e9cern\u00e9 chaque ann\u00e9e.", "tag_litterature_et_idees": "litterature-et-idees", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2011", "facebook": "https://www.facebook.com/Mus%C3%A9e-Renaudot-423251641085363/", "region": "Nouvelle Aquitaine", "adresse": "2 petite Rue du Jeu-de-Paume", "code_postal": "86200", "nom_de_la_maison": "Mus\u00e9e Renaudot", "propriete_gestion": "Association et mus\u00e9e."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [0.081991, 47.008646]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "ef760888ced7f34fc178ba92ef42774eeb7db69f", "fields": {"geolocalisation": [5.666473, -53.776416], "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "tag_histoire_et_politique": "histoire-et-politique", "pays": "France", "code_id": "APN00_03_MI166", "ville": "Mana", "descriptif": "Native de Jallanges en Bourgogne, la s\u0153ur Anne-Marie Javouhey (1779-1851) est la fondatrice de la congr\u00e9gation des S\u0153urs de Saint-Joseph de Cluny. Elle arrive en Guyane en 1828 apr\u00e8s avoir \u0153uvr\u00e9 au S\u00e9n\u00e9gal, en Gambie et au Sierra L\u00e9one. Elle consacre quinze ans de sa vie \u00e0 Mana, o\u00f9 elle fonde un \u00e9tablissement agricole. La colonie de Mana b\u00e9n\u00e9ficie alors d\u2019une autonomie \u00e0 l'\u00e9gard de l\u2019administration de Cayenne, qui permet \u00e0 la s\u0153ur Anne-Marie Javouhey de dispenser une instruction g\u00e9n\u00e9rale et professionnelle aux esclaves. En 1838, elle pr\u00e9side \u00e0 l\u2019\u00e9mancipation de 185 d\u2019entre eux et 85 familles re\u00e7oivent un demi-hectare de terre en propri\u00e9t\u00e9 totale. L\u2019\u00e9tablissement est un symbole majeur de l\u2019abolitionnisme en Guyane, port\u00e9 par une personnalit\u00e9 exceptionnelle. Il est aujourd'hui tenu par une petite communaut\u00e9 des S\u0153urs de Saint-Joseph de Cluny.", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2011", "region": "Guyane", "adresse": "1 rue Patrice-Bourguignon", "nom_de_la_maison": "Maison de la s\u0153ur Anne-Marie Javouhey", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de la congr\u00e9gation Saint-Joseph de Cluny.", "code_postal": "97360"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [-53.776416, 5.666473]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "8fc16ad7413b1fb315cba16d598439ae68a9ac59", "fields": {"geolocalisation": [43.739759, 4.179143], "departement": "Gard", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "tag_histoire_et_politique": "histoire-et-politique", "pays": "France", "code_id": "APN00_76_MI094", "ville": "Aigues-Vives", "descriptif": "Gaston Doumergue (1863-1937) est un homme d\u2019\u00c9tat, \u00e9lu pr\u00e9sident de la R\u00e9publique en 1924. Il est n\u00e9 \u00e0 Aigues-Vives et a commenc\u00e9 sa carri\u00e8re politique \u00e0 l\u2019\u00e2ge de trente ans, en \u00e9tant \u00e9lu d\u00e9put\u00e9 de N\u00eemes, en remplacement de son ami \u00c9mile Jamais, mort pendant son mandat. Il devient ensuite ministre des Colonies, des Affaires \u00c9trang\u00e8res, pr\u00e9sident du Conseil en 1914 et 1934, pr\u00e9sident du S\u00e9nat en 1923 et enfin pr\u00e9sident de la R\u00e9publique (1924-1931). Il ne brigue pas de second mandat \u00e0 l\u2019\u00c9lys\u00e9e et se retire de la vie politique dans la maison achet\u00e9e avec sa femme, en Haute-Garonne. Toute sa vie, Gaston Doumergue a fait des s\u00e9jours \u00e0 Aigues-Vives, dans sa maison natale. C\u2019est d\u2019ailleurs lors d\u2019un de ses passages qu\u2019il d\u00e9c\u00e8de brutalement, chez lui. On peut y d\u00e9couvrir aujourd\u2019hui le bureau-biblioth\u00e8que et le cadre de vie de l\u2019un des grands personnages de la IIIe R\u00e9publique.", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2012", "facebook": "https://www.facebook.com/profile.php?id=100010214376204", "region": "Occitanie", "adresse": "Place Gaston-Doumergue", "code_postal": "30670", "nom_de_la_maison": "Maison natale de Gaston Doumergue", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de la ville d'Aigues-Vives."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [4.179143, 43.739759]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "fe1ddbc1403c34915883fe3dfb561645d3af1dac", "fields": {"geolocalisation": [46.258162, 6.10406], "departement": "Ain", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_84_MI151", "ville": "Ferney-Voltaire", "descriptif": "Fran\u00e7ois-Marie Arouet, dit Voltaire (1694-1778), a marqu\u00e9 le XVIIIe si\u00e8cle et demeure une figure centrale de la m\u00e9moire collective fran\u00e7aise. Symbole des Lumi\u00e8res, inventeur du conte philosophique, po\u00e8te, historien, ses impertinences \u00e0 l\u2019\u00e9gard du pouvoir l\u2019entra\u00eenent dans une s\u00e9rie de disgr\u00e2ces qui le conduisent \u00e0 s\u2019installer finalement \u00e0 Ferney, \u00e0 la limite de la fronti\u00e8re suisse.  Voltaire reconstruit enti\u00e8rement le ch\u00e2teau de Ferney \u00e0 partir de 1758. Il am\u00e9nage le parc, n\u2019h\u00e9sitant pas \u00e0 travailler la terre de ses propres mains. Tour \u00e0 tour urbaniste, entrepreneur et m\u00e9c\u00e8ne, il transforme le bourg de Ferney selon les principes \u00e9nonc\u00e9s dans \"Candide\" (1759) et r\u00e9sum\u00e9s dans la c\u00e9l\u00e8bre maxime : \u00ab Il faut cultiver notre jardin. \u00bb Il y m\u00e8ne une intense vie sociale et litt\u00e9raire, y \u00e9crit quelques six mille lettres, le \"Dictionnaire philosophique\", le \"Trait\u00e9 sur la tol\u00e9rance\", des trag\u00e9dies, y donne des repr\u00e9sentations th\u00e9\u00e2trales. Des personnalit\u00e9s venues de toute l\u2019Europe des Lumi\u00e8res sont re\u00e7ues au ch\u00e2teau. L\u2019\u00c9tat acquiert ce lieu de m\u00e9moire en 1999.", "tag_litterature_et_idees": "litterature-et-idees", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2011", "facebook": "https://www.facebook.com/ChateaudeVoltaire/", "region": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "site_web": "http://www.chateau-ferney-voltaire.fr", "adresse": "All\u00e9e du Ch\u00e2teau", "code_postal": "01210", "nom_de_la_maison": "Ch\u00e2teau de Ferney-Voltaire", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de l\u2019\u00c9tat g\u00e9r\u00e9e par le Centre des monuments nationaux."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.10406, 46.258162]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "9fc38dbc880cb0369fcec9ced34bbcf4d32ab3e3", "fields": {"geolocalisation": [50.62506, 3.050871], "departement": "Nord", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "tag_histoire_et_politique": "histoire-et-politique", "pays": "France", "code_id": "APN00_32_MI117", "twitter": "https://twitter.com/mndegaulle", "ville": "Lille", "descriptif": "G\u00e9n\u00e9ral et homme d\u2019\u00c9tat, Charles de Gaulle (1890-1970) est n\u00e9 \u00e0 Lille dans la maison de ses grands-parents maternels, Jules Emile et Julia Maillot, des industriels du textile dont la sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9tait la production de tulle. Dans cette maison, Charles de Gaulle, ses fr\u00e8res et sa s\u0153ur viennent fr\u00e9quemment retrouver leur grand-m\u00e8re, \u00ab Bonne Maman \u00bb, ainsi que leurs cousins Maillot et Corbie qui habitent \u00e0 c\u00f4t\u00e9. En 1992, la Fondation Charles de Gaulle devient propri\u00e9taire de la maison et m\u00e8ne d'importantes r\u00e9flexions pour la r\u00e9habilitation historique du lieu. En 2014, le conseil g\u00e9n\u00e9ral du Nord reprend la gestion de la maison, organisant d\u00e9sormais des expositions temporaires et des conf\u00e9rences.", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2011", "facebook": "https://www.facebook.com/MaisonNataleCharlesdeGaulle/", "region": "Hauts-de-France", "site_web": "www.lenord.fr/maisondegaulle", "adresse": "9 rue Princesse", "code_postal": "59000", "nom_de_la_maison": "Maison natale Charles de Gaulle", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de la Fondation Charles de Gaulle. Gestion du conseil d\u00e9partemental du Nord."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [3.050871, 50.62506]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "f0013dd2fd9e641d02b225a80abeb393ace3ce3e", "fields": {"geolocalisation": [48.057785, 4.529727], "departement": "Aube", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_44_MI049", "twitter": "https://twitter.com/renoiressoyes10", "ville": "Essoyes", "descriptif": "Pierre-Auguste Renoir (1841-1919), artiste peintre, est l'un des plus grands ma\u00eetres de la peinture impressionniste. Tr\u00e8s prolifique, il nous a laiss\u00e9 une \u0153uvre consid\u00e9rable : toiles sur le motif, citadines ou paysages, mais aussi sc\u00e8nes de genre. Certains de ses tableaux sont connus dans le monde entier : \"Le D\u00e9jeuner des canotiers\", \"Bal du Moulin de la Galette\" ou encore \"Jeunes Filles au piano\", Renoir d\u00e9couvre Essoyes, village natal de sa femme, en 1885. Charm\u00e9 par la nature, la douceur de vivre, il trouve en Champagne inspiration et mod\u00e8les : ses enfants, les blanchisseuses du village et Gabrielle Renard, la nourrice de Jean qui, au fil du temps, devient sa muse. Il acquiert une maison en 1896 o\u00f9 il passe la plupart de ses \u00e9t\u00e9s. En 1906, Renoir fait construire un atelier au fond du jardin. Enchant\u00e9 par la lumi\u00e8re z\u00e9nithale qui entre par la verri\u00e8re, il y peint de nombreuses toiles. C'est \u00e0 Essoyes que Renoir, sa femme et leurs trois enfants ont choisi d'\u00eatre enterr\u00e9s.", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2011", "facebook": "https://www.facebook.com/RenoirEssoyes10/", "region": "Grand Est", "tag_arts_et_architecture": "arts-et-architecture", "site_web": "http://www.renoir-essoyes.fr/", "adresse": "7 rue de l'Extra", "code_postal": "10360", "nom_de_la_maison": "Atelier Renoir", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de la commune d\u2019Essoyes."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [4.529727, 48.057785]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "a3bbeec0810415830cc09a1b572346366df401ff", "fields": {"geolocalisation": [46.718607, -0.800456], "departement": "Vend\u00e9e", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_52_MI120", "ville": "R\u00e9aumur", "descriptif": "Ren\u00e9-Antoine Ferchault de R\u00e9aumur (1683-1757) est un scientifique et naturaliste, entomologiste et sp\u00e9cialiste du comportement des animaux. Il \u00e9tudie notamment la vie des fourmis et le syst\u00e8me digestif des abeilles. De 1737 \u00e0 1748, il publie les douze tomes des \"M\u00e9moires pour servir \u00e0 l'histoire des insectes\".L\u2019inventeur du thermom\u00e8tre \u00e0 alcool et de la couveuse artificielle a \u00e9galement dirig\u00e9 l\u2019Acad\u00e9mie royale des sciences pendant quarante ans. Il revient r\u00e9guli\u00e8rement dans son manoir au c\u0153ur du bocage vend\u00e9en, o\u00f9 il m\u00e8ne ses observations et ses exp\u00e9riences loin de l\u2019agitation parisienne. Le Manoir des sciences plonge le visiteur au c\u0153ur des inventions et travaux qui ont marqu\u00e9 le XVIIIe si\u00e8cle.", "tag_litterature_et_idees": "litterature-et-idees", "tag_tourisme_et_handicap": "tourisme-et-handicap", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2012", "facebook": "https://www.facebook.com/manoirdessciences/", "region": "Pays de la Loire", "adresse": "8 rue Ferchault", "code_postal": "85700", "nom_de_la_maison": "Manoir des Sciences de R\u00e9aumur", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de la Communaut\u00e9 de communes de Pouzauges."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [-0.800456, 46.718607]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "a49a7278d61774c7a1bf361f07a56b862782e746", "fields": {"geolocalisation": [41.90583, 8.6749], "departement": "Corse-du-Sud", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "tag_musique_theatre_et_cinema": "musique-theatre-et-cinema", "pays": "France", "code_id": "APN00_94_MI052", "ville": "Ajaccio", "descriptif": "Chanteur et acteur fran\u00e7ais, Tino Rossi (1907-1983) poss\u00e8de un palmar\u00e8s impressionnant : quelques 1160 chansons enregistr\u00e9es, trente films, quatre op\u00e9rettes et 500 millions de disque vendus. Cr\u00e9ateur, en 1946, du mythique \u00abPetit Papa No\u00ebl\u00bb, il interpr\u00e8te \u00e9galement, avec un inamovible succ\u00e8s, Scotto, Lopez, Schubert ou Gounod (\"Ave Maria\"), Trenet, Bizet, Verlaine, etc. Adolescent friand d'oursinades dans le domaine \u00e0 l'abandon du parfumeur Fran\u00e7ois Coty, sur la route des Sanguinaires, \u00abTintin\u00bb r\u00eave de faire de ce lieu un paradis... V\u0153u exauc\u00e9 en 1952. Il passe au Scudo, son \u00ab havre de paix \u00bb pr\u00e8s de la plage \u00ab Marinella \u00bb, des \u00e9t\u00e9s en famille et en amiti\u00e9s, avec les Pagnol, le prince Napol\u00e9on, Paul Ricard, Orson Welles, Fernandel, Bernard Buffet... Situ\u00e9e boulevard Tino-Rossi depuis 1973, la maison est riche de souvenirs.", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2011", "region": "Corse", "adresse": "Boulevard Tino-Rossi", "code_postal": "20000", "nom_de_la_maison": "Le Scudo - Maison de Tino Rossi", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [8.6749, 41.90583]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "25f960b731b672502dd1aac88e73e39357401a0a", "fields": {"geolocalisation": [47.08022, 1.726469], "departement": "Indre", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_24_MI205", "ville": "Guilly", "descriptif": "Ferdinand de Lesseps (1805-1894) est le cr\u00e9ateur du canal de Suez, inaugur\u00e9 en 1869. Diplomate et financier, il a \u00e9galement contribu\u00e9 \u00e0 l\u2019essor des techniques. Il est \u00e9lu \u00e0 l\u2019Acad\u00e9mie des sciences en 1873 puis \u00e0 l\u2019Acad\u00e9mie fran\u00e7aise en 1884. Il acquiert en 1851 le domaine de La Chesnaye, simple pavillon de chasse ayant appartenu \u00e0 Agn\u00e8s Sorel, favorite du roi Charles VII. Il le restaure pour en faire un ch\u00e2teau et construit sur le domaine une ferme mod\u00e8le, dont le modernisme est prim\u00e9 lors de l\u2019Exposition universelle de Paris de 1855. Le ch\u00e2teau a \u00e9t\u00e9 malheureusement d\u00e9truit en 1950, mais la ferme abrite aujourd\u2019hui une exposition d\u00e9di\u00e9e \u00e0 Ferdinand de Lesseps et le mus\u00e9e des Ponts et Chauss\u00e9es.", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2015", "region": "Centre-Val de Loire", "site_web": "http://musee-empe.fnasce.fr", "adresse": "Domaine de La Chesnaye", "code_postal": "36150", "nom_de_la_maison": "Domaine de La Chesnaye", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de la Fondation nationale des associations sportives culturelles d\u2019entreaide, Association loi 1901.", "tag_sciences_et_industrie": "sciences-et-industrie"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [1.726469, 47.08022]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "875fe668f184faf0d8a4616107c05e11737b4e23", "fields": {"geolocalisation": [44.188405, 4.840747], "departement": "Vaucluse", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_93_MI144", "twitter": "https://twitter.com/harmasjhfabre", "ville": "S\u00e9rignan-du-Comtat", "descriptif": "\u00c9crivain et entomologiste, Jean-Henri Fabre (1823-1915) a laiss\u00e9 des observations minutieuses sur le monde des insectes, popularis\u00e9es par l\u2019enseignement primaire \u00e0 travers la s\u00e9rie des \"Souvenirs entomologiques\". Le travail de Jean-Henri Fabre a \u00e9t\u00e9 largement comment\u00e9 et appr\u00e9ci\u00e9 par John Stuart-Mill, Darwin, Maeterlinck, Rostand, J\u00fcnger, Bergson ou encore Mallarm\u00e9. Il est l\u2019un des pr\u00e9curseurs de l\u2019\u00e9thologie, la science du comportement animal et humain. Darwin, \u00e0 la lecture des \"Souvenirs Entomologiques\", le qualifia \u00abd\u2019observateur inimitable\u00bb. En 1879, il fait l\u2019acquisition de l\u2019Harmas de S\u00e9rignan, o\u00f9 il se livre \u00e0 des exp\u00e9riences et r\u00e9side jusqu\u2019\u00e0 sa mort. L\u2019Harmas de Fabre fut la premi\u00e8re \u00abmaison de m\u00e9moire\u00bb d\u2019un naturaliste \u00e0 \u00eatre r\u00e9nov\u00e9e en France.", "instagram": "https://www.instagram.com/harmas_fabre_mnhn/", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2011", "facebook": "https://www.facebook.com/harmasjeanhenrifabre/", "region": "Provence-Alpes-C\u00f4te d\u2019Azur", "adresse": "Route d'Orange", "code_postal": "84830", "nom_de_la_maison": "Harmas Jean-Henri Fabre", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 du Mus\u00e9um national d\u2019histoire naturelle.", "tag_sciences_et_industrie": "sciences-et-industrie"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [4.840747, 44.188405]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "edd0a7e83d5a1717d921072d64ff3df9c04bc67d", "fields": {"geolocalisation": [43.613266, 5.047688], "departement": "Bouches-du-Rh\u00f4ne", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_93_MI201", "twitter": "https://twitter.com/CDelavouet/", "ville": "Grans", "descriptif": "Mas-Felipe Delavou\u00ebt (1920-1990) est po\u00e8te d'expression proven\u00e7ale. Orphelin tr\u00e8s jeune, il vint vivre au Bayle-Vert, aupr\u00e8s de sa grand-m\u00e8re maternelle, et s'y \u00e9tablit. Le Bayle-Vert est un mas de Crau, des XVIIIe et du XIXe si\u00e8cles, petite exploitation agricole maintenue dans l\u2019\u00e9tat exact connu par le po\u00e8te (maison, jardin, prairies et paysage alentours). Du vivant du po\u00e8te, le Bayle-Vert, fut une source d\u2019inspiration, un lieu d'\u00e9criture et d\u2019accueil pour ses amis peintres, \u00e9crivains, photographes. Dans cette maison, il con\u00e7ut la totalit\u00e9 de son \u0153uvre po\u00e9tique, th\u00e9\u00e2trale et litt\u00e9raire, \u00e9dita une collection de livres d\u2019artistes (\u00abLes livres du Bayle-Vert\u00bb) et cr\u00e9a une \u0153uvre graphique (gravures, dessins, tapisseries\u2026). Le Bayle-vert h\u00e9berge aujourd\u2019hui le Centre Mas-Felipe Delavou\u00ebt, association qui anime le lieu et effectue un travail de diffusion gr\u00e2ce \u00e0 des publications, expositions, lectures, conf\u00e9rences, escapades litt\u00e9raires\u2026", "tag_litterature_et_idees": "litterature-et-idees", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2014", "facebook": "https://www.facebook.com/Centre-Mas-Felipe-Delavou\u00ebt-310419729156473/", "region": "Provence-Alpes-C\u00f4te d\u2019Azur", "code_postal": "13450", "nom_de_la_maison": "Le Bayle-Vert", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [5.047688, 43.613266]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "29bfae13ac5630116cbd66e91faf35d065a79240", "fields": {"geolocalisation": [47.608376, 4.399356], "tag_musee_de_france": "musee-de-france", "departement": "C\u00f4te-d'Or", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_27_MI027", "ville": "Montbard", "descriptif": "Naturaliste, membre de l\u2019Acad\u00e9mie des Sciences et de l\u2019Acad\u00e9mie fran\u00e7aise, intendant du Jardin du Roi pendant pr\u00e8s de cinquante ans, grand propri\u00e9taire terrien et ma\u00eetre de forges, architecte et b\u00e2tisseur, Georges Louis Leclerc, comte de Buffon (1707-1788), est une figure majeure de la pens\u00e9e scientifique du si\u00e8cle des Lumi\u00e8res. Dans son \"Histoire naturelle\", publi\u00e9e de 1749 \u00e0 1788, Buffon fait le projet de d\u00e9crire la nature tout enti\u00e8re et d'expliquer le d\u00e9veloppement de la vie. Partageant son temps entre Paris et Montbard, Buffon est rest\u00e9 toute sa vie fid\u00e8le \u00e0 sa ville natale. Le site est compos\u00e9 de trois entit\u00e9s : le parc, am\u00e9nag\u00e9 par Buffon \u00e0 partir de 1734 sur les fondations d\u2019un ancien ch\u00e2teau des ducs de Bourgogne ; le mus\u00e9e, pr\u00e9sentant l'oeuvre de Buffon et de Daubenton \u00e0 travers une collection d\u2019objets d\u2019art et d\u2019objets scientifiques ; l\u2019h\u00f4tel Buffon, construit par le naturaliste sur les vestiges de sa maison natale.", "tag_monument_historique": "monument-historique", "facebook": "https://www.facebook.com/museeparcbuffon/", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2011", "region": "Bourgogne \u2013 Franche-Comt\u00e9", "site_web": "http://www.montbard.com", "adresse": "\u00c9ringes", "code_postal": "21500", "nom_de_la_maison": "Mus\u00e9e Buffon", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de la Ville de Montbard.", "tag_sciences_et_industrie": "sciences-et-industrie"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [4.399356, 47.608376]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "203a5f0d61d9eaac480e16a5d87a2323dd6c84d6", "fields": {"geolocalisation": [45.969662, 0.203803], "departement": "Charente", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_75_MI128", "ville": "Verteuil-sur-Charente", "descriptif": "Fran\u00e7ois VI, duc de La Rochefoucauld, prince de Marcillac (1613-1680) est un homme de lettres. Un temps pr\u00e9sent \u00e0 la cour et confident de la reine Anne d\u2019Autriche, le r\u00f4le essentiel qu'il tient dans la p\u00e9riode trouble de la \u00ab Fronde des princes \u00bb le pousse \u00e0 revenir sur ses terres de Verteuil en 1653. Il s\u2019attelle alors \u00e0 la r\u00e9daction de ses \"Maximes\", qui notamment ont trait \u00e0 la vanit\u00e9 humaine, et de ses \"M\u00e9moires\",publi\u00e9s neuf ans plus tard, reflet du go\u00fbt de l\u2019\u00e9poque pour l\u2019analyse psychologique. B\u00e2ti au XIe si\u00e8cle et propri\u00e9t\u00e9 ancestrale de la famille, le ch\u00e2teau a accueilli des h\u00f4tes prestigieux tels que Fran\u00e7ois Ier et l'empereur Charles Quint. En partie br\u00fbl\u00e9 pendant la R\u00e9volution, le ch\u00e2teau est vendu comme bien national, ava,t d'\u00eatre rachet\u00e9 par Hyppolyte de La Rochefoucauld qui le restaure dans le go\u00fbt du XIXe si\u00e8cle. Riche des souvenirs et des \u0153uvres artistiques associ\u00e9s \u00e0 son histoire, le ch\u00e2teau de Verteuil, qui appartient toujours \u00e0 la famille de La Rochefoucauld, est l'un des monuments les plus remarquables de la r\u00e9gion.", "tag_litterature_et_idees": "litterature-et-idees", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2012", "facebook": "https://www.facebook.com/Ch%C3%A2teau-de-Verteuil-195140884689339/", "region": "Nouvelle Aquitaine", "adresse": "Ch\u00e2teau de Verteuil", "code_postal": "16510", "nom_de_la_maison": "Ch\u00e2teau de Verteuil", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [0.203803, 45.969662]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "74be0a56ed65d314ad50f04c7f82082e8634211c", "fields": {"geolocalisation": [4.938195, -52.334385], "tag_musee_de_france": "musee-de-france", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_03_MI165", "ville": "Cayenne", "descriptif": "Propri\u00e9t\u00e9 de la famille Franconie, dont l'installation en Guyane remonte au XVIIe si\u00e8cle, la maison fut c\u00e9d\u00e9e en 1884 \u00e0 la collectivit\u00e9 par le d\u00e9put\u00e9 Gustave Franconie (1845-1910) afin qu'y soient rassembl\u00e9es les collections et l'impressionnante biblioth\u00e8que de son p\u00e8re, le philanthrope r\u00e9publicain et humaniste Alexandre Franconie (1808-1873), commer\u00e7ant de son \u00e9tat. A ce noyau initial, le gouverneur de Guyane Emile Merwart d\u00e9cida d'adjoindre des objets s\u00e9lectionn\u00e9s pour le pavillon de la Guyane \u00e0 l'Exposition universelle de 1900 \u00e0 Paris, des tableaux donn\u00e9s par Victor Sch\u0153lcher, des dons de notables et des d\u00e9pouilles de chasse offertes par les habitants. Inaugur\u00e9 en 1901, ce mus\u00e9e a pour finalit\u00e9 de faire conna\u00eetre et de promouvoir le patrimoine naturel et historique guyanais. Parmi ses collections d'histoire naturelle (faune, flore, min\u00e9ralogie de Guyane), d'arch\u00e9ologie, d'ethnologie et d'histoire locale, se distinguent la collection d'insectes du p\u00e8re Yves Barbotin, forte de 4000 sp\u00e9cimens, les urnes fun\u00e9raires de la culture Arist\u00e9 ou encore les peintures du bagnard Francis Lagrange.", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2011", "region": "Guyane", "tag_arts_et_architecture": "arts-et-architecture", "site_web": "https://musee.cg973.fr/ws/collections/app/report/index.html", "adresse": "1 avenue du G\u00e9n\u00e9ral-de-Gaulle", "nom_de_la_maison": "Maison-mus\u00e9e Franconie", "propriete_gestion": "Mus\u00e9e d\u00e9partemental.", "code_postal": "97300"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [-52.334385, 4.938195]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "5daa79b16a6250e1a8fe1a169e7b5a774d91f5c9", "fields": {"geolocalisation": [45.256826, 5.028876], "departement": "Dr\u00f4me", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_84_MI152", "twitter": "https://twitter.com/palaisideal_off", "ville": "Hauterives", "descriptif": "Ferdinand Cheval (1836-1924), dit le Facteur Cheval, fils de petit cultivateur, est un b\u00e2tisseur et un sculpteur autodidacte. En 1869, il est nomm\u00e9 facteur rural du village de Hauterives. A l\u2019\u00e2ge de 43 ans, Cheval commence la construction de son Palais Id\u00e9al, initialement appel\u00e9 \u00abLe Temple de la Nature\u00bb. Pour r\u00e9aliser ce monument compos\u00e9 d\u2019\u00e9l\u00e9ments d\u00e9coratifs profond\u00e9ment \u00e9clectiques, le facteur travaillera 33 ans et utilisera plus de 3500 sacs de chaux. Cette \u0153uvre difficilement classable occupe une place unique dans l\u2019histoire de l\u2019art, mais c\u2019est seulement apr\u00e8s la mort de son b\u00e2tisseur que les surr\u00e9alistes, avec Andr\u00e9 Breton, commencent \u00e0 souligner son int\u00e9r\u00eat.  C\u2019est en 1895, alors qu\u2019il prend sa retraite, que Ferdinand Cheval construit avec l\u2019aide d\u2019un ma\u00e7on la maison qu\u2019il habitera dor\u00e9navant \u00e0 l\u2019entr\u00e9e du site. En souvenir de sa fille Alice, emport\u00e9e par la maladie \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 15 ans, Ferdinand Cheval appellera sa demeure \u00abVilla Alicius\u00bb. <br><br> <b>Dans vos salles de cin\u00e9ma le 16 janvier 2019</b><br>\"L'incroyable histoire du Facteur Cheval\", par le r\u00e9alisateur Nils Tavernier. Avec dans les r\u00f4les principaux Jacques Gamblin et Laetitia Casta. <br><a href=\"https://www.youtube.com/watch?v=_72MyB7MP8k\">> Voir la bande annonce</a>", "instagram": "https://www.instagram.com/facteurchevalofficiel/", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2011", "facebook": "https://www.facebook.com/facteur.cheval/", "region": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "tag_arts_et_architecture": "arts-et-architecture", "site_web": "http://www.facteurcheval.com", "adresse": "8 rue du Palais", "code_postal": "26390", "nom_de_la_maison": "Palais Id\u00e9al - Villa Alicius", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de la Commune de Hauterives."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [5.028876, 45.256826]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "5315ea81ccb956d420338f8298baf3d665b9e3f9", "fields": {"geolocalisation": [46.023042, 4.657083], "departement": "Rh\u00f4ne", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_84_MI207", "ville": "Saint-Julien", "descriptif": "Fils de vigneron, Claude Bernard (1813-1878) est n\u00e9 et a pass\u00e9 toute son enfance \u00e0 Saint-Julien. \u00c0 Paris, sa vie est partag\u00e9e entre ses recherches et les cours qu\u2019il donne au Coll\u00e8ge de France, \u00e0 la Sorbonne et au Mus\u00e9um d\u2019histoire naturelle. Son \"Introduction \u00e0 l\u2019\u00e9tude de la m\u00e9decine exp\u00e9rimentale\" (1865), \u00e9crite \u00e0 Saint-Julien, lui vaut une reconnaissance litt\u00e9raire et son \u00e9lection \u00e0 l\u2019Acad\u00e9mie fran\u00e7aise. Fortement attach\u00e9 au Beaujolais, il revient tous les ans dans son pays natal, pour en appr\u00e9cier le calme et superviser les vendanges. Habitation vigneronne caract\u00e9ristique de la r\u00e9gion, sa demeure natale permet de saisir l\u2019intimit\u00e9 familiale et l\u2019enfance du physiologiste. \u00c0 c\u00f4t\u00e9, la maison de ma\u00eetre, achet\u00e9e en 1861 par Claude Bernard, est une grande b\u00e2tisse bourgeoise typique du d\u00e9but du xixe si\u00e8cle. Elle propose aujourd\u2019hui un parcours mus\u00e9ographique moderne, ludique et interactif pour mieux comprendre sa vie et son oeuvre. Un parc bois\u00e9, une cour, des vignes compl\u00e8tent ce tableau bucolique.", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2015", "facebook": "https://www.facebook.com/Mus%C3%A9e-Claude-Bernard-1588315998083160/", "region": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "site_web": "http://www.musee-claudebernard.fr", "adresse": "414 route du mus\u00e9e", "code_postal": "69640", "nom_de_la_maison": "Mus\u00e9e Claude Bernard", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de la Collectivit\u00e9 territoriale de l\u2019agglom\u00e9ration Villefranche-Beaujolais.", "tag_sciences_et_industrie": "sciences-et-industrie"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [4.657083, 46.023042]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "47f8c89640b82cf773e38c91567a9708ef6bdd25", "fields": {"geolocalisation": [47.246335, 0.543806], "tag_musee_de_france": "musee-de-france", "departement": "Indre-et-Loire", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_24_MI041", "ville": "Sach\u00e9", "descriptif": "Honor\u00e9 de Balzac (1799-1850) est l\u2019un des grands \u00e9crivains de la premi\u00e8re moiti\u00e9 du XIXe si\u00e8cle. Avec 91 romans et plus de 2000 personnages, dont certains sont devenus des l\u00e9gendes litt\u00e9raires, Balzac a con\u00e7u \"La Com\u00e9die humaine\", qui reconstitue un demi-si\u00e8cle d\u2019histoire. Il s\u2019y essaye \u00e0 tous les genres : fantastique et philosophique avec \"La Peau de chagrin\", r\u00e9aliste avec \"Le P\u00e8re Goriot\", romantique et po\u00e9tique avec \"Le Lys dans la vall\u00e9e\", historique avec \"Les Chouans\". Inspirant Flaubert, Zola ou Proust, son oeuvre titanesque a une post\u00e9rit\u00e9 au si\u00e8cle suivant avec l\u2019invention du roman moderne, jusque-l\u00e0 confondu avec le feuilleton populaire. Le mus\u00e9e Balzac est install\u00e9 dans le ch\u00e2teau de Sach\u00e9 o\u00f9 l'\u00e9crivain s\u00e9journa r\u00e9guli\u00e8rement de 1825 \u00e0 1848 et o\u00f9 il \u00e9crivit en partie \"Le P\u00e8re Goriot\", \"Louis Lambert\", \"C\u00e9sar Birotteau\" ou encore \"Illusions perdues\".", "tag_litterature_et_idees": "litterature-et-idees", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2011", "region": "Centre-Val de Loire", "site_web": "www.musee-balzac.fr", "adresse": "Rue du Ch\u00e2teau", "code_postal": "37190", "nom_de_la_maison": "Mus\u00e9e Balzac - Ch\u00e2teau de Sach\u00e9", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 du Conseil d\u00e9partemental d\u2019Indre-et-Loire."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [0.543806, 47.246335]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "8e83b51c557ad08da8d46dd321d7b626f402c74b", "fields": {"geolocalisation": [44.865209, 1.894855], "departement": "Lot", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_76_MI112", "ville": "Saint-Laurent-les-Tours", "descriptif": "Jean Lur\u00e7at (1892\u20131966) est consid\u00e9r\u00e9 comme le grand r\u00e9novateur de l'art de la tapisserie. Ses premi\u00e8res tapisseries datent de 1933, sans oublier son travail dans les domaines de la peinture, de la c\u00e9ramique et de la lithographie. Son vocabulaire artistique, d'une grande richesse, utilise souvent des symboles tels que le coq et le soleil. C\u2019est au ch\u00e2teau de Saint-Laurent que Jean Lur\u00e7at cr\u00e9e l\u2019une de ses \u0153uvres les plus connues, \"Le Chant du monde\". Pendant les vingt derni\u00e8res ann\u00e9es de sa vie, l\u2019artiste marque de son empreinte chaque pi\u00e8ce de la demeure. En 1986, Mme Simone Lur\u00e7at, veuve de l\u2019artiste, fait don des lieux au d\u00e9partement du Lot. Dominant la ville de Saint C\u00e9r\u00e9, le ch\u00e2teau de Saint-Laurent et ses tours sont b\u00e2tis sur les vestiges d\u2019un ancien oppidum. Durant huit si\u00e8cles, il a \u00e9t\u00e9 la propri\u00e9t\u00e9 de la famille des Turenne avant d\u2019\u00eatre rachet\u00e9 par Louis XV, puis abandonn\u00e9. Jean Lur\u00e7at en fit l\u2019acquisition en 1945.", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2011", "region": "Occitanie", "tag_arts_et_architecture": "arts-et-architecture", "adresse": "1679 avenue Jean-Lur\u00e7at", "code_postal": "46400", "nom_de_la_maison": "Atelier-mus\u00e9e Jean Lur\u00e7at", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 du Conseil d\u00e9partemental du Lot."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [1.894855, 44.865209]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "9c01e140faad7022fd82a8b3f9f025aeac4821d5", "fields": {"geolocalisation": [45.681444, -0.18002], "departement": "Charente", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "tag_histoire_et_politique": "histoire-et-politique", "pays": "France", "code_id": "APN00_75_MI131", "ville": "Jarnac", "descriptif": "Cette demeure, acquise en 1853, est rest\u00e9 propri\u00e9t\u00e9 de la famille jusqu'en 2005. Fran\u00e7ois Mitterrand (1916-1996) y a vu le jour le 26 octobre 1916. C'est un bel exemple d'architecture charentaise du d\u00e9but du Xxe si\u00e8cle : une maison de ville en pierres de taille, \u00e0 l'allure simple et s\u00e9v\u00e8re. Une partie date aussi des ann\u00e9s 1930. Elle ouvre sur la rue par une longue fa\u00e7ade \u00e0 hautes fen\u00eatres aux volets gris. Pass\u00e9 le grand portail, l'intimit\u00e9 de la famille se d\u00e9voile : une cour int\u00e9rieure pav\u00e9e domin\u00e9e par une glycine centenaire, donnant sur un petit carr\u00e9 de gazon entour\u00e9 de parterres de fleurs. Dans le pas du pr\u00e9sident, on y d\u00e9couvre les pi\u00e8ces \u00e0 vivre, restaur\u00e9es \u00e0 l'identique, meubles, objets, documents familiaux, ainsi que les \u00e9crits de Fran\u00e7ois Mitterrand, qui y revint tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement toute sa vie. Un jardin occupe d\u00e9sormais la cour de la vinaigrerie, activit\u00e9 qui a fait vivre la famille Mitterrand jusqu'en 1968.", "tag_litterature_et_idees": "litterature-et-idees", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2011", "facebook": "https://www.facebook.com/MaisonNataleDeFrancoisMitterrand/", "region": "Nouvelle Aquitaine", "adresse": "22 rue Abel-Guy", "code_postal": "16200", "nom_de_la_maison": "Maison natale de Fran\u00e7ois Mitterrand", "propriete_gestion": "Acquise par la ville de Jarnac en 2005, puis c\u00e9d\u00e9e en 2011 \u00e0 L\u2019Institut Fran\u00e7ois Mitterrand qui en assure d\u00e9sormais la gestion."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [-0.18002, 45.681444]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "f7c3046f4f870c7b65ba9d1a765d6f040e8905a9", "fields": {"geolocalisation": [44.135025, 0.340467], "tag_musee_de_france": "musee-de-france", "departement": "Lot-et-Garonne", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "tag_histoire_et_politique": "histoire-et-politique", "pays": "France", "code_id": "APN00_75_MI016", "ville": "N\u00e9rac", "descriptif": "Marguerite d\u2019Angoul\u00eame (1492-1549) est la soeur de Fran\u00e7ois Ier et la grand-m\u00e8re d\u2019Henri IV. Auteur notamment de \"L'Heptam\u00e9ron\", elle \u00e9tablit \u00e0 N\u00e9rac une cour brillante d\u2019intellectuels, humanistes et hommes de lettres. Elle y accueille des grands esprits de la R\u00e9forme tel Calvin, des po\u00e8tes parmi lesquels Cl\u00e9ment Marot, ou encore des th\u00e9ologiens comme Jacques Lef\u00e8vre d\u2019Etaples. Jeanne d\u2019Albret, reine de Navarre (1528-1572), est la fille de Marguerite d\u2019Angoul\u00eame et la m\u00e8re du futur Henri IV. Elle fait le choix de devenir protestante sous l\u2019influence de Th\u00e9odore de B\u00e8ze, un des disciples de Calvin, faisant ainsi de N\u00e9rac une capitale politique et protestante. Le ch\u00e2teau a \u00e9t\u00e9 \u00e9difi\u00e9 au XVe si\u00e8cle par Alain d'Albret le Grand, le trisa\u00efeul d'Henri IV. R\u00e9sidence principale du futur roi de France et de son \u00e9pouse la Reine Margot de 1577 \u00e0 1582, il t\u00e9moigne de l\u2019apog\u00e9e de la famille d\u2019Albret et de la cour de N\u00e9rac \u00e0 la Renaissance.", "tag_monument_historique": "monument-historique", "facebook": "https://www.facebook.com/chateauhenriivnerac/", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2011", "region": "Nouvelle Aquitaine", "adresse": "Rue Henri-IV", "code_postal": "47600", "nom_de_la_maison": "Ch\u00e2teau-mus\u00e9e Henri IV", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de la Ville de N\u00e9rac."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [0.340467, 44.135025]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "dc027866154e2b8835449792e32ccc9bc6ec23bb", "fields": {"geolocalisation": [46.1227, 1.048077], "departement": "Haute-Vienne", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_75_MI102", "ville": "Bellac", "descriptif": "Jean Giraudoux (1882-1944) est un \u00e9crivain, essayiste, romancier et auteur dramatique. Re\u00e7u au petit concours des Affaires \u00e9trang\u00e8res, il m\u00e8ne \u00e0 partir de 1910 une double vie d'\u00e9crivain et de diplomatie. Ses romans refl\u00e8tent souvent une r\u00e9flexion issue de son exp\u00e9rience personnelle : la question franco-allemande dans \"Siegried et le Limousin\", la tentation de la fuite dans \"Aventures de J\u00e9r\u00f4me Bardini\", la fracture du couple dans \"Choix des \u00e9lues\". Mais c'est surtout au th\u00e9\u00e2tre qu'il s'illustre, gr\u00e2ce \u00e0 sa collaboration fructueuse avec Louis Jouvet. \"La guerre de Troie n'aura pas lieu\", \"Electre\", \"La Folle de Chaillot\" connaissent un succ\u00e8s imm\u00e9diat. Attir\u00e9 par le cin\u00e9ma, il participe \u00e0 l'adaptation de la \"Duchesse de Langeais\" de Baroncelli et au sc\u00e9nario des \"Anges du p\u00e9ch\u00e9\" de Bresson. Bien que l'\u00e9crivain n'ait v\u00e9cu qu'une ann\u00e9e \u00e0 Bellac, la maison de son grand-p\u00e8re reste grav\u00e9e dans sa m\u00e9moire. Sa biblioth\u00e8que personnelle a \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9e \u00e0 la m\u00e9diath\u00e8que intercommunale de Bellac. Elle peut \u00eatre consult\u00e9e sur rendez-vous.", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2011", "region": "Nouvelle Aquitaine", "adresse": "4 avenue Jean-Jaur\u00e8s", "code_postal": "87300", "nom_de_la_maison": "Maison natale de Jean Giraudoux", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de la municipalit\u00e9 de Bellac, anim\u00e9e par l\u2019Association des amis de Jean Giraudoux."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [1.048077, 46.1227]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "5ea6f6bdbcde6740249465c44c98cd02358db0de", "fields": {"geolocalisation": [43.673901, 4.40746], "departement": "Gard", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_76_MI183", "ville": "Saint-Gilles", "descriptif": "Le domaine est propri\u00e9t\u00e9 de la famille Sabatier, dynastie de m\u00e9c\u00e8nes, depuis 1791, date \u00e0 laquelle lorsque Guillaume Sabatier (1730-1808) l'acquiert lors d'une vente de biens nationaux. Voisin de l'abbaye de Saint-Gilles \u00e0 laquelle son histoire est li\u00e9e, le domaine est transmis de g\u00e9n\u00e9ration en g\u00e9n\u00e9ration jusqu'\u00e0 Guy Sabatier (1885-1967) qui, pour perp\u00e9tuer la m\u00e9moire familiale, le l\u00e8gue en 1963 aux Archives de France.  Fr\u00e9d\u00e9ric Sabatier (1813-1864), premier \u00e0 ajouter le patronyme d'Espeyran \u00e0 son nom et propri\u00e9taire du ch\u00e2teau \u00e0 partir de 1818, s'attache d\u2019abord \u00e0 faire d'Espeyran un domaine mod\u00e8le en mati\u00e8re d'\u00e9levage de chevaux et de bovins. Le domaine conna\u00eet ensuite plusieurs phases d\u2019am\u00e9nagement, la plupart conduites par des architectes et des artistes montpelli\u00e9rains.  Le domaine d'Espeyran, structur\u00e9 autour d\u2019un ch\u00e2teau r\u00e9nov\u00e9 au XIXe si\u00e8cle, d\u2019un parc de treize hectares et d\u2019une r\u00e9serve arch\u00e9ologique de sept hectares, abrite depuis les ann\u00e9es 1970 le Centre national des microfilms et de la num\u00e9risation.", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2013", "region": "Occitanie", "tag_arts_et_architecture": "arts-et-architecture", "code_postal": "30800", "nom_de_la_maison": "Ch\u00e2teau d'Espeyran", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 du Service interminist\u00e9riel des Archives de France."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [4.40746, 43.673901]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "ff61194dac11a26748f0a783ae051b99b0a78088", "fields": {"geolocalisation": [44.462062, 1.650181], "departement": "Lot", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_76_MI224", "twitter": "https://twitter.com/maisonbreton", "ville": "Saint-Circq Lapopie", "descriptif": "Apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale, les convictions pacifistes d'Andr\u00e9 Breton (1896-1966), po\u00e8te et fondateur du surr\u00e9alisme, le men\u00e8rent dans le d\u00e9partement du Lot \u00e0 l'invitation du mouvement des Citoyens du monde. C'est \u00e0 cette occasion, en juin 1950, qu'il fit la d\u00e9couverte de Saint-Cirq-Lapopie et eut le \u00ab coup de foudre \u00bb pour ce village qui est apparu \u00ab comme une rose impossible dans la nuit \u00bb. Il y s\u00e9journa tous les \u00e9t\u00e9s jusqu'\u00e0 sa mort apr\u00e8s avoir acquis la plus ancienne maison du bourg datant des XIIe e XIIIe si\u00e8cles. Il y accueillit de nombreux amis et artistes de renom, avec qui il pratiqua et inventa plusieurs jeux et activit\u00e9s surr\u00e9alistes.", "tag_litterature_et_idees": "litterature-et-idees", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2017", "facebook": "https://www.facebook.com/maison.Breton/", "region": "Occitanie", "adresse": "Auberge des Mariniers, place du Carol", "code_postal": "46330", "nom_de_la_maison": "Maison Andr\u00e9 Breton", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de la commune. Gestion de l'association \" La Rose Impossible \"."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [1.650181, 44.462062]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "f6ab230ef5e4b9c260a1591767753e7e3e5d6991", "fields": {"geolocalisation": [43.028757, 0.167625], "departement": "Hautes-Pyr\u00e9n\u00e9es", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_76_MI188", "ville": "Beaud\u00e9an", "descriptif": "Dominique-Jean Larrey (1766-1842) est un m\u00e9decin militaire. Il s'initie \u00e0 la m\u00e9decine en 1780, aux c\u00f4t\u00e9s de son oncle chirurgien dans un h\u00f4pital toulousain, et se lance dans des \u00e9tudes sp\u00e9cialis\u00e9es. Apr\u00e8s quelques exp\u00e9riences sur le terrain, comme chirurgien-major des vaisseaux du roi puis \u00e0 bord de la fr\u00e9gate \"La Vigilante\" destin\u00e9e \u00e0 inspecter les p\u00eacheries de Terre-Neuve, il est affect\u00e9 comme aide-major \u00e0 l'arm\u00e9e du Rhin en 1792. C'est \u00e0 cette occasion qu'il imagine ses \u00ab ambulances volantes \u00bb capables d'aller porter assistance aux bless\u00e9s directement sur le champ de bataille. Ce n'est qu'en 1797, dans l'arm\u00e9e d'Italie du g\u00e9n\u00e9ral Bonaparte qui lui en est reconnaissant, que ses ambulances entrent en action et font de lui le p\u00e8re de la m\u00e9decine d'urgence. Dominique Jean Larrey est n\u00e9 \u00e0 Beaud\u00e9an et y passe les premi\u00e8res ann\u00e9es de sa vie, avant que la disparition de son p\u00e8re ne le contraigne \u00e0 partir pour Toulouse.", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2013", "region": "Occitanie", "adresse": "11 rue Larrey", "code_postal": "65710", "nom_de_la_maison": "Maison natale de Dominique Jean-Larrey", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de la ville de Baud\u00e9an.", "tag_sciences_et_industrie": "sciences-et-industrie"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [0.167625, 43.028757]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "ee218c0e34ae6f0af0ad9826824ab1ae2c5a193d", "fields": {"geolocalisation": [43.882971, 0.987617], "departement": "Tarn-et-Garonne", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_76_MI115", "ville": "Beaumont-de-Lomagne", "descriptif": "Pierre de Fermat (1601-1665) est un magistrat et math\u00e9maticien du XVIIe si\u00e8cle. Il participe \u00e0 la vie math\u00e9matique de son \u00e9poque en correspondant avec d\u2019autres savants. Il a contribu\u00e9 avec Descartes \u00e0 la cr\u00e9ation de la g\u00e9om\u00e9trie analytique, du calcul infinit\u00e9simal et du calcul des probabilit\u00e9s.Pierre de Fermat est surtout le fondateur de la th\u00e9orie moderne des nombres, branche des math\u00e9matiques qui \u00e9tudie les nombres entiers. C\u2019est dans cette derni\u00e8re branche que Pierre de Fermat se distingua, notamment avec son th\u00e9or\u00e8me qui a tenu en haleine les scientifiques du monde entier pendant 356 ans jusqu\u2019\u00e0 ce qu\u2019il soit d\u00e9montr\u00e9 en 1994 par le math\u00e9maticien anglais Andrew Wiles.  Sa maison natale est devenue le principal centre culturel de la Lomagne.", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2011", "facebook": "https://www.facebook.com/Fermat.Science/", "region": "Occitanie", "adresse": "3 rue Pierre-Fermat", "code_postal": "82500", "nom_de_la_maison": "Maison natale de Pierre de Fermat", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de la commune de Beaumont-de-Lomagne.", "tag_sciences_et_industrie": "sciences-et-industrie"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [0.987617, 43.882971]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "19c8a3ad7f607430d7ab2ea9c12e88853b16aa09", "fields": {"geolocalisation": [43.170117, 5.594134], "departement": "Bouches-du-Rh\u00f4ne", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "tag_musique_theatre_et_cinema": "musique-theatre-et-cinema", "pays": "France", "code_id": "APN00_93_MI139", "ville": "La Ciotat", "descriptif": "Michel Simon (1895-1975) est un acteur suisse comptant parmi les premi\u00e8res vedettes du cin\u00e9ma. Tournant sous la direction des plus grands cin\u00e9astes de l\u2019\u00e9poque (Jean Renoir, Sacha Guitry\u2026), il est le h\u00e9ros de succ\u00e8s inoubliables comme \"Boudu sauv\u00e9 des eaux\" ou \"Le Quai des brumes\". Il choisit d\u2019acheter la villa de La Ciotat en 1946, s\u00e9duit par cette bastide du XVIIIe si\u00e8cle ouverte sur les calanques, qu\u2019il fait r\u00e9am\u00e9nager et \u00e0 laquelle il ajoute une tour. Il y passe ses vacances pendant un quart de si\u00e8cle. En 1990, la ville de La Ciotat rach\u00e8te le domaine et le transforme en r\u00e9sidence d\u2019\u00e9criture pour le cin\u00e9ma et l\u2019audiovisuel.", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2012", "region": "Provence-Alpes-C\u00f4te d\u2019Azur", "adresse": "Chemin du S\u00e9maphore", "code_postal": "13600", "nom_de_la_maison": "Villa Michel Simon", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de la ville de La Ciotat."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [5.594134, 43.170117]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "e4387c842bb071a0d760743e30bd38594e4cecb9", "fields": {"geolocalisation": [43.831079, 4.782653], "tag_musee_de_france": "musee-de-france", "departement": "Bouches-du-Rh\u00f4ne", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_93_MI225", "ville": "Maillane", "descriptif": "Figure tut\u00e9laire de la Provence, Fr\u00e9d\u00e9ric Mistral (1830-1914) est un po\u00e8te flamboyant aux multiples facettes, \u00e0 l'\u0153uvre foisonnante, ancr\u00e9e dans son \u00e9poque et consacr\u00e9e par le prix Nobel de litt\u00e9rature en 1904. Son travail po\u00e9tique, volontiers \u00e9pique, traverse les th\u00e8mes, l'histoire, du l\u00e9gendaire et des modes de vie de la Provence. D\u00e8s son plus jeune \u00e2ge, Fr\u00e9d\u00e9ric Mistral, tout en s'engageant dans un travail lexicographique, met sa plume et ses convictions au service d'une revendication r\u00e9gionaliste toujours pr\u00e9sente. La demeure a \u00e9t\u00e9 construite et meubl\u00e9e par Fr\u00e9d\u00e9ric Mistral en 1876, en vue de son mariage. Il vivra de mani\u00e8re continue et cr\u00e9era nombre de ses \u0153uvres dans cette demeure bourgeoise, au d\u00e9cor sculpt\u00e9 \u00e9voquant les h\u00e9ro\u00efnes mistraliennes, flanqu\u00e9e d'un grand jardin.", "tag_litterature_et_idees": "litterature-et-idees", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2017", "region": "Provence-Alpes-C\u00f4te d\u2019Azur", "adresse": "11 avenue Lamartine", "code_postal": "13910", "nom_de_la_maison": "Mus\u00e9e Fr\u00e9d\u00e9ric Mistral", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de la commune."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [4.782653, 43.831079]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "ae615680a39eb6c38040b4b259efe08299ea8974", "fields": {"geolocalisation": [48.388235, 0.579597], "departement": "Orne", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_28_MI195", "ville": "S\u00e9rigny", "descriptif": "Roger Martin du Gard (1881-1958) \u00e9crivain du XXe si\u00e8cle, se fa\u00eet conna\u00eetre en 1913 avec \"Jean Barois\", roman sur l'affaire Dreyfus et hymne au courage de l'esprit. Mobilis\u00e9 l'ann\u00e9e suivante, il est fortement marqu\u00e9 par la Grande Guerre : \"Les Thibault\", monument litt\u00e9raire, trace le destin de la bourgeoisie parisienne \u00e0 l'approche et pendant le premier conflit mondial. Au ch\u00e2teau du Tertre qu'il am\u00e9nage en 1925 en r\u00e9sidence litt\u00e9raire, il accueille ses amis Andr\u00e9 Gide, Andr\u00e9 Malraux, Gaston Gallimard et Jacques Copeau. Celui qui \u00e9crivait \u00ab J'ai le f\u00e9tichisme du bonheur humain ; je ne serais pas \u00e9loign\u00e9 d'en faire le but de la civilisation \u00bb re\u00e7ut le prix Nobel de litt\u00e9rature en 1937.", "tag_litterature_et_idees": "litterature-et-idees", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2013", "region": "Normandie", "adresse": "Le Tertre", "code_postal": "61130", "nom_de_la_maison": "Ch\u00e2teau du Tertre", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e.", "tag_jardin_remarquable": "jardin-remarquable"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [0.579597, 48.388235]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "c71f9e75b0b92954998c3d5dda847634915b6843", "fields": {"geolocalisation": [46.552028, 2.950624], "departement": "Allier", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_84_MI018", "ville": "Ygrande", "descriptif": "\u00c9mile Guillaumin (1873-1951) est un paysan et \u00e9crivain. Il travaille la terre depuis son plus jeune \u00e2ge et \u00e9crit ses premiers po\u00e8mes \u00e0 l'\u00e2ge de 17 ans, dans le patois local du Bourbonnais. En 1892, il emm\u00e9nage dans l'exploitation dite \u00abLes Vignes\u00bb, \u00e0 Ygrande. C'est ici qu'en 1901, marqu\u00e9 par la lecture de \"Jacquou le Croquant\" d'Eug\u00e8ne Le Roy, il entreprend l'\u00e9criture de \"La vie d'un simple\", son chef-d'\u0153uvre d\u00e9crivant la condition paysanne au XIXe si\u00e8cle. Malgr\u00e9 le succ\u00e8s litt\u00e9raire, Emile Guillaumin n'abandonne pas le monde paysan et contribue m\u00eame \u00e0 la formation d'un syndicalisme agraire. Dans sa maison devenue mus\u00e9e, on d\u00e9couvre d\u00e9sormais des t\u00e9moignages de la vie paysanne de l'\u00e9poque, de l'activisme de son illustre occupant, ainsi que de sa carri\u00e8re litt\u00e9raire.", "tag_litterature_et_idees": "litterature-et-idees", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2012", "facebook": "https://www.facebook.com/emile.guillaumin1/", "region": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "site_web": "http://musee-emile-guillaumin.planet-allier.com", "adresse": "Les Vignes", "code_postal": "03160", "nom_de_la_maison": "Mus\u00e9e Emile Guillaumin", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de la commune d'Ygrande."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [2.950624, 46.552028]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "4b41aebd68db390e7ef623bf75b3efbba093caf9", "fields": {"geolocalisation": [47.463731, 3.743124], "tag_musee_de_france": "musee-de-france", "departement": "Yonne", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_27_MI172", "ville": "V\u00e9zelay", "descriptif": "Romain Rolland (1866-1944) est un \u00e9crivain fran\u00e7ais, Prix Nobel de litt\u00e9rature en 1915. Agr\u00e9g\u00e9 d'histoire, enseignant \u00e0 l'\u00c9cole normale sup\u00e9rieur et La Sorbonne, il devient c\u00e9l\u00e8bre gr\u00e2ce au roman en dix volumes \"Jean-Christophe\", son premier succ\u00e8s. Lors de la Premi\u00e8re Guerre mondiale, il affiche dans la presse des positions pacifistes, d\u00e9non\u00e7ant les deux camps. Il poursuit dans cette voie en 1919 en publiant dans \"L'Humanit\u00e9\" la \u00ab D\u00e9claration de l'ind\u00e9pendance de l'esprit \u00bb, sign\u00e9e par de nombreux intellectuels cherchant \u00e0 tirer des le\u00e7ons de la guerre. Dans cette maison qu'il ach\u00e8te en 1937 et o\u00f9 sa femme et lui passent toute la p\u00e9riode de l'Occupation, il \u00e9crit notamment son \"Journal de V\u00e9zelay\", t\u00e9moignage exceptionnel d'un \u00e9crivain pris dans le quotidien de la guerre. Il y meurt le 30 d\u00e9cembre 1944, apr\u00e8s avoir r\u00e9dig\u00e9 \"Le voyage int\u00e9rieur\" (1942) et \"P\u00e9guy\" (1943) dans sa chambre-cabinet de travail.", "tag_litterature_et_idees": "litterature-et-idees", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2013", "region": "Bourgogne \u2013 Franche-Comt\u00e9", "site_web": "https://www.yonne.fr/Culture-et-Vie-Locale/Sites-et-monuments/Musee-Zervos/", "adresse": "14 Rue Saint-Etienne", "code_postal": "89450", "nom_de_la_maison": "Maison Romain Rolland - Mus\u00e9e Zervos", "propriete_gestion": "Mus\u00e9e municipal g\u00e9r\u00e9 par le Conseil d\u00e9partemental de l\u2019Yonne."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [3.743124, 47.463731]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "073d587bc8f97d221b36240e01667f1484a66ca7", "fields": {"geolocalisation": [48.330756, 4.938868], "departement": "Haute-Marne", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_44_MI046", "ville": "Cirey-sur-Blaise", "descriptif": "\u00c9milie Le Tonnelier de Breteuil (1706-1749), marquise du Ch\u00e2telet, est une physicienne, math\u00e9maticienne, et l\u2019une des premi\u00e8res femmes savantes. Outre ses travaux sur l\u2019\u00e9nergie, elle est \u00e9galement la traductrice des travaux d\u2019Isaac Newton. Le ch\u00e2teau de Cirey est la demeure ancestrale de son mari, mais c\u2019est Voltaire, l\u2019amant de la marquise, qui en finance la restauration et en fait une confortable demeure, d\u00e9cidant par exemple d'\u00e9difier le petit th\u00e9\u00e2tre, la plus ancienne salle priv\u00e9e de ce genre. Le ch\u00e2teau est toujours une propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e et ses visiteurs peuvent notamment d\u00e9couvrir le th\u00e9\u00e2tre de Voltaire, la chambre de la Marquise du Ch\u00e2telet, les salons, la biblioth\u00e8que, la salle \u00e0 manger et les cuisines du XVIIe si\u00e8cle.", "tag_litterature_et_idees": "litterature-et-idees", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2012", "facebook": "https://www.facebook.com/pages/Ch%C3%A2teau-de-Cirey/143742435670639", "region": "Grand Est", "site_web": "www.chateaudecirey.com", "adresse": "33 rue Emilie-du-Ch\u00e2telet", "code_postal": "52110", "nom_de_la_maison": "Ch\u00e2teau de Cirey", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [4.938868, 48.330756]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "0cd6da8988e36571220c1b670ff7db05f7a32bb4", "fields": {"geolocalisation": [49.393631, 4.386096], "departement": "Ardennes", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_44_MI047", "ville": "Juniville", "descriptif": "Paul Verlaine (1844-1896) est un po\u00e8te dont l'oeuvre, publi\u00e9e entre vingt-deux et trente-cinq ans, a contribu\u00e9 \u00e0 la modernit\u00e9 po\u00e9tique de la fin du XIXe si\u00e8cle et du d\u00e9but du XXe si\u00e8cle. C\u2019est \u00e0 l\u2019\u00e2ge de onze ans que Verlaine commence \u00e0 \u00e9crire ses premiers po\u00e8mes, mais il est publi\u00e9 pour la premi\u00e8re fois \u00e0 vingt-deux ans avec ses \"Po\u00e8mes saturniens\". \"Les F\u00eates galantes\" et \"La Bonne Chanson\" paraissent respectivement en 1869 et en 1872, avant que sa vie ne bascule en 1873 : au cours d\u2019une dispute, il tire sur son compagnon de route Arthur Rimbaud et est condamn\u00e9 \u00e0 deux ans d\u2019emprisonnement. A sa sortie, il part enseigner en Angleterre, o\u00f9 il rencontre Lucien L\u00e9tinois, un de ses anciens \u00e9l\u00e8ves. Il rentre en France chez les parents de ce dernier, \u00e0 Coulommes, au cours de l'ann\u00e9e 1880. Avec l'argent de sa m\u00e8re, Verlaine ach\u00e8te alors une ferme dans les environs, \u00e0 Juniville, qu\u2019il offre \u00e0 son tour aux L\u00e9tinois, tandis que, de son c\u00f4t\u00e9, il loue une maison non loin, face \u00e0 l\u2019Auberge du Lion d\u2019Or. Intacte et conserv\u00e9e, cette auberge, dont il \u00e9tait familier, est devenue un mus\u00e9e consacr\u00e9 \u00e0 la vie et \u00e0 l\u2019\u0153uvre atypiques du po\u00e8te.", "tag_litterature_et_idees": "litterature-et-idees", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2012", "facebook": "https://www.facebook.com/museeverlaine/", "region": "Grand Est", "site_web": "http://musee-verlaine.fr", "adresse": "1 Rue du Pont Paquis", "code_postal": "08310", "nom_de_la_maison": "Auberge de Verlaine", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de la commune de Juniville."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [4.386096, 49.393631]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "a638f78b2320dc31f595305349b287e1126a3e4a", "fields": {"geolocalisation": [48.408833, -1.752884], "departement": "Ille-et-Vilaine", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_53_MI035", "ville": "Combourg", "descriptif": "\u00c9crivain et homme politique, Fran\u00e7ois Ren\u00e9 de Chateaubriand (1768-1848) est n\u00e9 \u00e0 Saint Malo et passe une partie de son enfance au ch\u00e2teau de Combourg, qu\u2019il a immortalis\u00e9 dans ses \"M\u00e9moires\" : \u00ab C\u2019est dans les bois de Combourg que je suis devenu ce que je suis. \u00bb Parti voyager en Am\u00e9rique en 1791, il revient en France en apprenant l'arrestation de Louis XVI. Engag\u00e9 dans l'arm\u00e9e contre-r\u00e9volutionnaire des Princes, il est bless\u00e9 puis soign\u00e9 \u00e0 Jersey. Il se r\u00e9fugie ensuite en Angleterre o\u00f9 il r\u00e9dige ses premiers \u00e9crits, qu'il publie \u00e0 son retour en France en 1800 : \"Atala\" (1801), \"Ren\u00e9\" (1802), \"G\u00e9nie du christianisme\" (1802). Il consacre alors sa vie \u00e0 la litt\u00e9rature et \u00e0 la politique. Nomm\u00e9 ambassadeur \u00e0 Berlin, Londres et Rome, il a aussi \u00e9t\u00e9 ministre d'Etat et ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res. Ses \u00e9crits regroupent des \u0153uvres de voyage, des r\u00e9cits et ses \"M\u00e9moires d'outre-tombe\", dans lesquels il s'affirme comme le grand pr\u00e9curseur du romantisme fran\u00e7ais. Une visite guid\u00e9e du ch\u00e2teau, dont les construction a commenc\u00e9 au XIIe si\u00e8cle, raconte la riche histoire de cette illustre famille, toujours propri\u00e9taire des lieux.", "tag_litterature_et_idees": "litterature-et-idees", "instagram": "https://www.instagram.com/chateaucombourg/", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2011", "facebook": "https://www.facebook.com/ChateauCombourg/", "region": "Bretagne", "site_web": "http://www.chateau-combourg.com/", "adresse": "23 rue des Princes", "code_postal": "35270", "nom_de_la_maison": "Ch\u00e2teau de Combourg", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e.", "tag_jardin_remarquable": "jardin-remarquable"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [-1.752884, 48.408833]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "d21dd7ea3bad5aeef9770f223771862ac1dd4922", "fields": {"geolocalisation": [43.212592, 2.351669], "departement": "Aude", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_76_MI096", "ville": "Carcassonne", "descriptif": "Paralys\u00e9 \u00e0 la suite d\u2019une blessure de guerre re\u00e7ue en 1918, le po\u00e8te Jo\u00eb Bousquet (1897-1950) s\u2019installe dans cette maison en 1924 et y passe le restant de sa vie. Il y \u00e9crit une \u0153uvre rare et exigeante, participe activement \u00e0 la revue \"Les Cahiers du Sud\", et re\u00e7oit ses amis (Paul Val\u00e9ry, Max Ernst, Magritte, Louis Aragon, Andr\u00e9 Gide, Salvador Dali, Simone Weil, etc). Peintres, \u00e9crivains, philosophes se succ\u00e8dent dans cette chambre dont les volets restent toujours clos. Elle est demeur\u00e9e intacte depuis la mort du po\u00e8te. Trois structures sont install\u00e9es dans la Maison des M\u00e9moires : le Centre Jo\u00eb Bousquet et son temps, le Groupe audois de recherche et d\u2019animation ethnographique, et l'Association d\u2019\u00e9tudes du catharisme - Ren\u00e9 Nelli.", "tag_litterature_et_idees": "litterature-et-idees", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2011", "region": "Occitanie", "adresse": "53 rue de Verdun", "code_postal": "11000", "nom_de_la_maison": "Maison des M\u00e9moires - Maison Jo\u00eb Bousquet", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 du Conseil d\u00e9partemental de l\u2019Aude."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [2.351669, 43.212592]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "887250ad5ab0bad9567d882149f9655703c93fa4", "fields": {"geolocalisation": [43.184402, 2.997247], "departement": "Aude", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "tag_musique_theatre_et_cinema": "musique-theatre-et-cinema", "pays": "France", "code_id": "APN00_76_MI097", "ville": "Narbonne", "descriptif": "Figure embl\u00e9matique de la chanson fran\u00e7aise, Charles Trenet (1913-2001) est un auteur-compositeur-interpr\u00e8te, inventeur d\u2019un nouveau genre de vari\u00e9t\u00e9s. Il quitte Narbonne, sa ville natale, dans les ann\u00e9es 1930 pour tenter sa chance \u00e0 Paris, o\u00f9 il fr\u00e9quente rapidement le monde artistique de Montparnasse. Compositeur, Trenet conna\u00eet ses premiers succ\u00e8s avec \u00abY a d\u2019la joie\u00bb, \u00abJe chante\u00bb ou \u00abVous qui passez sans me voir\u00bb. Celui que l\u2019on surnomme \u00able fou chantant\u00bb est l\u2019auteur de nombreuses chansons rest\u00e9es populaires dans le r\u00e9pertoire francophone, parmi lesquelles : \u00abLa Mer\u00bb, \u00abDouce France\u00bb, \u00abLe Soleil et la Lune\u00bb, \u00abFleur bleue\u00bb, \u00abLe Jardin extraordinaire\u00bb, \u00abQue reste-t-il de nos amours\u00bb. Apr\u00e8s une \u00e9clipse dans les ann\u00e9es 1970-1980, il effectue un retour sur sc\u00e8ne \u00e0 partir de 1987, f\u00eate ses quatre-vingt ans en tourn\u00e9e et se produit jusqu\u2019en 1999.", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2011", "region": "Occitanie", "adresse": "13 avenue Charles-Trenet", "code_postal": "11100", "nom_de_la_maison": "Maison natale de Charles Trenet", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de la Ville de Narbonne."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [2.997247, 43.184402]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "e6fbb334698251337de73f70fcc2faee2e421b18", "fields": {"geolocalisation": [43.12469, 6.130194], "departement": "Var", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_93_MI135", "twitter": "https://twitter.com/villanoailles", "ville": "Hy\u00e8res", "descriptif": "Marie-Laure (1902-1970) et Charles (1891-1981) de Noailles, mari\u00e9s en 1923, sont un couple de collectionneurs et de m\u00e9c\u00e8nes, qui ont notamment financ\u00e9 des projets de Dali, Bu\u00f1uel ou Cocteau. En 1925, ils font construire cette villa sur les hauteurs d'Hy\u00e8res, qui repr\u00e9sente l\u2019une des premi\u00e8res constructions de style moderne en France. Robert Mallet-Stevens, l\u2019architecte, applique les pr\u00e9ceptes fondateurs du mouvement rationaliste : \u00e9puration des \u00e9l\u00e9ments d\u00e9coratifs, toits-terrasses, lumi\u00e8re\u2026 D\u2019extension en extension, la villa, qui s\u2019\u00e9tend d\u00e9sormais sur 1800 m\u00e8tres carr\u00e9, est d\u00e9cor\u00e9e par les plus grands : Francis Jourdain, Constantin Brancusi, Alberto Giacometti\u2026 Apr\u00e8s une longue p\u00e9riode de restauration, la villa Noailles en depuis 2003 un centre d'art. Elle soutient les jeunes cr\u00e9ateurs en organisant des concours et propose des expositions, des festivals autour de la mode, de la photographie, du design et de l'architecture. Une exposition consacr\u00e9e au m\u00e9c\u00e9nat des Noailles y est ouverte depuis 2010.", "instagram": "https://www.instagram.com/villanoailles/", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2012", "facebook": "https://www.facebook.com/villanoailles/", "region": "Provence-Alpes-C\u00f4te d\u2019Azur", "tag_arts_et_architecture": "arts-et-architecture", "adresse": "Mont\u00e9e de Noailles", "code_postal": "83400", "nom_de_la_maison": "Villa Noailles", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de la ville de Hy\u00e8res.", "tag_jardin_remarquable": "jardin-remarquable", "tag_architecture_contemporaine_remarquable": "architecture-contemporaine-remarquable"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.130194, 43.12469]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "128c97dd05a07bad38da5e205c8b28e053891aa1", "fields": {"geolocalisation": [43.917629, 5.056534], "tag_musee_de_france": "musee-de-france", "departement": "Vaucluse", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_93_MI136", "ville": "Fontaine-de-Vaucluse", "descriptif": "Francesco Petrarca (1304-1374), francis\u00e9 en Fran\u00e7ois P\u00e9trarque, est un po\u00e8te et humaniste italien. N\u00e9 \u00e0 Arezzo en Italie, il est l\u2019auteur de \"Canzionere\", \u0153uvre majeure au long de laquelle il d\u00e9cline son amour pour Laure, rencontr\u00e9e en Avignon, et qui a marqu\u00e9 la po\u00e9siee amoureuse en Occident. Cet \u00e9rudit avait pour ma\u00eetres Cic\u00e9ron, Virgile et saint Augustin et s\u2019inspirera d'eux dans chacune de ses compositions. Il s\u2019installe \u00e0 Fontaine-de-Vaucluse en 1338, loin de la vie mondaine et agit\u00e9e, et d\u00e9cide de se consacrer \u00e0 la solitude, \u00e0 la po\u00e9sie ainsi qu'\u00e0 la r\u00e9flexion morale et spirituelle. Le mus\u00e9e Fran\u00e7ois P\u00e9trarque pr\u00e9sente aujourd\u2019hui un fonds de dessins et d\u2019estampes sur P\u00e9trarque d'une grande richesse, ainsi que des \u00e9ditions anciennes des \u0153uvres du po\u00e8te, qui a r\u00e9ussi \u00e0 concilier le monde antique avec le monde chr\u00e9tien et la foi.", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2012", "region": "Provence-Alpes-C\u00f4te d\u2019Azur", "adresse": "Rive gauche de la Sorgue", "code_postal": "84800", "nom_de_la_maison": "Mus\u00e9e Fran\u00e7ois P\u00e9trarque", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 du Conseil d\u00e9partemental de Vaucluse.", "tag_sciences_et_industrie": "sciences-et-industrie"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [5.056534, 43.917629]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "a9c734bfc88c911979a88481e9fb92a46460c8c2", "fields": {"geolocalisation": [46.55822, 2.583859], "departement": "Cher", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_24_MI037", "ville": "Epineuil-le-Fleuriel", "descriptif": "Alain-Fournier (1886-1914) est un \u00e9crivain, tomb\u00e9 sur le front de Lorraine en 1914 moins d\u2019un an apr\u00e8s la publication de son unique roman, \"Le Grand Meaulnes\". Il passe l\u2019essentiel de son enfance dans le village d\u2019Epineuil-le-Fleuriel, dont il s'inspire largement pour imaginer le village fictif de Sainte-Agathe. L\u2019ancienne \u00e9cole de gar\u00e7ons, o\u00f9 il vit avec ses parents de 1891 \u00e0 1898 et que l\u2019on retrouve dans \"Le Grand Meaulnes\", a \u00e9t\u00e9 conserv\u00e9e en l\u2019\u00e9tat et est d\u00e9sormais une maison d\u2019\u00e9crivains, o\u00f9 les visiteurs peuvent d\u00e9couvrir l\u2019atmosph\u00e8re des salles de classe des ann\u00e9es 1900.", "tag_litterature_et_idees": "litterature-et-idees", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2012", "facebook": "https://www.facebook.com/MEGrandMeaulnes", "region": "Centre-Val de Loire", "site_web": "http://grand-meaulnes.fr/", "adresse": "8 rue Alain-Fournier", "code_postal": "18360", "nom_de_la_maison": "Maison-Ecole du Grand Meaulnes", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de la commune d'Epineuil-le-Fleuriel."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [2.583859, 46.55822]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "14cadc53c926ee894383c01d48a85eba6abd202c", "fields": {"geolocalisation": [45.205989, 5.752318], "tag_musee_de_france": "musee-de-france", "departement": "Is\u00e8re", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_84_MI145", "twitter": "https://twitter.com/museehebert", "ville": "La Tronche", "descriptif": "Laur\u00e9at du Grand prix de Rome et deux fois directeur de l\u2019Acad\u00e9mie de France \u00e0 Rome, Ernest H\u00e9bert (1817-1908) est un peintre recherch\u00e9 des \u00e9lites parisiennes, notamment pour ses portraits. Au cours de ses trente ann\u00e9es pass\u00e9es en Italie, dont il fait sa terre d\u2019adoption, H\u00e9bert se sp\u00e9cialise dans les sc\u00e8nes de la vie paysanne locale, empreintes d\u2019un r\u00e9alisme m\u00e9lancolique. Sa propri\u00e9t\u00e9 de La Tronche, pied-\u00e0-terre privil\u00e9gi\u00e9 lors de ses s\u00e9jours en France, est transform\u00e9e en mus\u00e9e par sa femme \u00e0 son d\u00e9c\u00e8s. R\u00e9nov\u00e9e en 2003, la demeure a gard\u00e9 le charme des maisons bourgeoises de cette \u00e9poque. Ses \u0153uvres et les souvenirs touchants de ses intimes, affectueusement conserv\u00e9s, redonnent vie aux lieux. Non loin, l'atelier, qu'H\u00e9bert semble avoir quitt\u00e9 depuis peu, nous invite \u00e0 retrouver l'univers cr\u00e9atif de l'artiste.", "instagram": "https://www.instagram.com/museehebert/", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2012", "region": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "tag_arts_et_architecture": "arts-et-architecture", "site_web": "http://www.musee-hebert.fr", "adresse": "Chemin H\u00e9bert", "code_postal": "38700", "nom_de_la_maison": "Mus\u00e9e H\u00e9bert", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 du d\u00e9partement de l\u2019Is\u00e8re.", "tag_jardin_remarquable": "jardin-remarquable"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [5.752318, 45.205989]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "b6061361d27522e67a2fa94968b95203bf96b048", "fields": {"geolocalisation": [47.380346, 3.795115], "departement": "Ni\u00e8vre", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "tag_histoire_et_politique": "histoire-et-politique", "pays": "France", "code_id": "APN00_27_MI029", "twitter": "https://twitter.com/bazoches_vauban", "ville": "Bazoches", "descriptif": "S\u00e9bastien Le Prestre, marquis de Vauban (1633-1707) est un ing\u00e9nieur, architecte militaire, urbaniste et essayiste. Il dote la France d\u2019une \u00abceinture de fer\u00bb (bastions, forts et citadelles) qui am\u00e9liore consid\u00e9rablement le syst\u00e8me de fortifications de la monarchie. Vauban a voulu faire de la France du XVIIe si\u00e8cle un \u00abpr\u00e9 carr\u00e9\u00bb, \u00e0 une \u00e9poque charni\u00e8re pour le renforcement du pouvoir royal (la fortification devient le monopole de la monarchie) et la r\u00e9volution technique au sein de l\u2019armement.  D\u00e8s son installation \u00e0 Bazoches, Vauban y fait de nombreux am\u00e9nagements et le transforme en garnison militaire. C\u2019est au ch\u00e2teau de Bazoches qu'ont \u00e9t\u00e9 con\u00e7ues, mises au point et illustr\u00e9es de figures et de plans, une grande partie des \u00e9tudes de ses ouvrages militaires.", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2011", "facebook": "https://www.facebook.com/Ch%C3%A2teau-de-Bazoches-demeure-de-Vauban-Officiel-652616914755167/", "region": "Bourgogne \u2013 Franche-Comt\u00e9", "site_web": "http://www.chateau-bazoches.com/", "adresse": "Ch\u00e2teau de Bazoches", "code_postal": "58190", "nom_de_la_maison": "Ch\u00e2teau de Bazoches", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [3.795115, 47.380346]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "8510970e0c1b0fe7b2aea63b695d654044b95475", "fields": {"geolocalisation": [49.512787, 0.674774], "tag_musee_de_france": "musee-de-france", "departement": "Seine-Maritime", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_28_MI067", "ville": "Villequier", "descriptif": "Victor Hugo (1802-1885), phare de la litt\u00e9rature universelle gr\u00e2ce \u00e0 ses romans, \u00e0 sa po\u00e9sie et \u00e0 son th\u00e9\u00e2tre, est tout aussi c\u00e9l\u00e8bre pour ses engagements politiques et humanistes. Il est accueilli en Normandie par la famille d'Auguste Vacquerie, so ami journaliste et \u00e9crivain. Leur ancienne r\u00e9sidence devenue mus\u00e9e rappelle la tragique noyade de L\u00e9opoldine, la fille d'Hugo, et de son mari, Charles Vacquerie, et les s\u00e9jours r\u00e9guliers de Mme Victor Hugo \u00e0 Villequier pour se rendre sur leur tombe. Le po\u00e8te y revint en 1846 et 1847, puis plusieurs fois apr\u00e8s son retour d'exil. Mobilier, \u00e9ditions originales, correspondance, photographies \u00e9voquent l'histoire des familles Hugo et Vacquerie. Cette maison a fait l'objet d'un jumelage avec le mus\u00e9e m\u00e9morial Lu Xun de Shaoxing en Chine.", "tag_litterature_et_idees": "litterature-et-idees", "facebook": "https://www.facebook.com/Mus%C3%A9e-Victor-Hugo-268977926466760/", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2011", "region": "Normandie", "adresse": "Quai Victor Hugo", "code_postal": "76490", "nom_de_la_maison": "Mus\u00e9e Victor Hugo - Maison Vacquerie", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 du Conseil d\u00e9partemental de Seine-Maritime."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [0.674774, 49.512787]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "cc584471638374f1c2e166d3aedb39e429787935", "fields": {"geolocalisation": [48.818109, 5.514471], "tag_musee_de_france": "musee-de-france", "departement": "Meuse", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "tag_histoire_et_politique": "histoire-et-politique", "pays": "France", "code_id": "APN00_44_MI107", "ville": "Sampigny", "descriptif": "Raymond Poincar\u00e9 (1860-1934) a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, avocat et membre de l\u2019Acad\u00e9mie Fran\u00e7aise. Il entre en politique en 1887, devenant d\u00e9put\u00e9 de la Meuse. Homme de consensus, sp\u00e9cialiste des affaires financi\u00e8res, soutien des \u00e9crivains et des artistes, d\u00e9fenseur de la la\u00efcit\u00e9 et \u00abprogressiste\u00bb, il est \u00e9lu pr\u00e9sident de la R\u00e9publique en janvier 1913. Pendant la Grande guerre, il incarne l\u2019unit\u00e9 de la Nation, appelant, d\u00e8s le mois d\u2019ao\u00fbt 1914, \u00e0 \u00abl\u2019Union sacr\u00e9e\u00bb de tous les Fran\u00e7ais. Il quitte l\u2019\u00c9lys\u00e9e en 1920, aur\u00e9ol\u00e9 d\u2019un prestige largement d\u00fb \u00e0 son r\u00f4le d\u00e9cisif lors du r\u00e8glement de la paix. Pendant dix ans encore, il joue un r\u00f4le politique de premier plan en tant qu\u2019\u00abhomme providentiel\u00bb : \u00e0 deux reprises, de 1922 \u00e0 1924, puis de 1926 \u00e0 1929, il est charg\u00e9 de la pr\u00e9sidence du Conseil.  Le mus\u00e9e d\u00e9partemental est install\u00e9 au rez-de-chauss\u00e9e de l\u2019ancienne r\u00e9sidence d\u2019\u00e9t\u00e9 de Raymond Poincar\u00e9, b\u00e2tie entre 1905 et 1913 dans un style n\u00e9o-Louis XIII par l\u2019architecte nanc\u00e9ien Bourgon.", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2011", "region": "Grand Est", "site_web": "www.meuse.fr", "adresse": "Clos Raymond-Poincar\u00e9", "code_postal": "55300", "nom_de_la_maison": "Maison Raymond Poincar\u00e9", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 du Conseil d\u00e9partemental de la Meuse."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [5.514471, 48.818109]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "f39f9ef2900fd1ec4d79354adc5c846cfaeedb5f", "fields": {"geolocalisation": [48.04623, 7.172652], "departement": "Haut-Rhin", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "tag_histoire_et_politique": "histoire-et-politique", "pays": "France", "code_id": "APN00_44_MI004", "ville": "Gunsbach", "descriptif": "Albert Schweitzer (1875 -1965) est un th\u00e9ologien, philosophe, musicien et m\u00e9decin, Prix Nobel de la paix en 1952. Il passe sa jeunesse \u00e0 Gunsbach (Haut-Rhin), o\u00f9 son p\u00e8re est pasteur, et entreprend des \u00e9tudes secondaires au Gymnase de Mulhouse. Il \u00e9tudie l\u2019orgue aupr\u00e8s d\u2019Eug\u00e8ne M\u00fcnch, puis la th\u00e9ologie et la philosophie \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Strasbourg (1893-1898). Passionn\u00e9, il s\u2019affirme comme un historien de la musique religieuse de l\u2019Allemagne avant Jean-S\u00e9bastien Bach. Il est nomm\u00e9 vicaire de l\u2019\u00e9glise Saint-Nicolas \u00e0 Strasbourg en 1902. En 1905, il d\u00e9cide d\u2019entamer des \u00e9tudes de m\u00e9decine, afin de consacrer sa vie au service des hommes. Son nom et son \u0153uvre humanitaire sont li\u00e9s au village-h\u00f4pital de Lambar\u00e9n\u00e9 au Gabon, qu\u2019il fonde en 1913 et o\u00f9 il s\u00e9journe r\u00e9guli\u00e8rement. Apr\u00e8s la Premi\u00e8re Guerre mondiale, il reconstruit son h\u00f4pital, en 1924. La maison de Gunsbach est celle o\u00f9 il a v\u00e9cu presque toute sa vie lorsqu\u2019il n\u2019\u00e9tait pas \u00e0 Lambar\u00e9n\u00e9.", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2011", "region": "Grand Est", "site_web": "www.schweitzer.org", "adresse": "8 rue de Munster", "code_postal": "68140", "nom_de_la_maison": "Mus\u00e9e Albert Schweitzer", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de l'AISL (Association Internationale Schweitzer Lambar\u00e9n\u00e9)"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [7.172652, 48.04623]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "c2da0679c32bd4747dfae1cc403582988acb76d7", "fields": {"geolocalisation": [48.85106, 2.339371], "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_11_MI077", "twitter": "https://twitter.com/augustecomte75", "ville": "Paris", "descriptif": "Philosophe et sociologue, Auguste Comte (1798-1857) est consid\u00e9r\u00e9 comme le p\u00e8re du positivisme. Apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 le secr\u00e9taire particulier du comte de Saint-Simon de 1817 \u00e0 1824, il \u00e9tablit sa propre philosophie de la connaissance et fonde ce qu\u2019il appelle d\u2019abord la physique sociale, puis la sociologie. En 1854, avec la publication du \"Syst\u00e8me de politique positive\", il fait prendre \u00e0 sa philosophie un tournant politique et moral en inventant la religion de l\u2019humanit\u00e9. Il vit avec sa fille adoptive dans l\u2019appartement de la rue Monsieur-le-Prince de 1841 \u00e0 1857. Il y re\u00e7oit Clotilde de Vaux, son amour platonique, et r\u00e9unit les membres de la Soci\u00e9t\u00e9 positiviste. C\u2019est ici qu\u2019il \u00e9crit le dernier volume du \"Cours de philosophie positive\". L\u2019appartement situ\u00e9 au deuxi\u00e8me \u00e9tage a \u00e9t\u00e9 restaur\u00e9 et reconstitu\u00e9 tel qu\u2019il \u00e9tait \u00e0 la mort du philosophe. \u00c0 l\u2019\u00e9tage inf\u00e9rieur se trouve la biblioth\u00e8que d\u00e9positaire de son \u0153uvre.", "tag_litterature_et_idees": "litterature-et-idees", "instagram": "https://www.instagram.com/maisonaugustecomte/", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2011", "facebook": "https://www.facebook.com/MaisonAugusteComte/", "region": "\u00cele-de-France", "site_web": "http://www.augustecomte.org", "adresse": "10 rue Monsieur-le-Prince", "nom_de_la_maison": "Appartement d'Auguste Comte", "propriete_gestion": "Association Internationale Auguste Comte.", "code_postal": "75006"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [2.339371, 48.85106]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "36d760e32f7eba9c6ff33814f6767f4828304eca", "fields": {"geolocalisation": [48.395814, 2.783792], "departement": "Seine-et-Marne", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_11_MI083", "twitter": "https://twitter.com/MRosalieBonheur", "ville": "Thomery", "descriptif": "Rosa Bonheur (1822-1899) est un peintre animalier qui acquit une renomm\u00e9e internationale, particuli\u00e8rement grande en Angleterre et aux \u00c9tats-Unis. En 1859, elle quitte son atelier de la rue d\u2019Assas \u00e0 Paris pour le ch\u00e2teau de By, en bordure de la for\u00eat de Fontainebleau. L\u2019atelier qu\u2019elle commande \u00e0 l\u2019architecte Jules Saulnier est de style n\u00e9ogothique. Il lui offre l\u2019espace et la lumi\u00e8re n\u00e9cessaires \u00e0 son travail. C\u2019est \u00e0 By, en 1865, que l\u2019imp\u00e9ratrice Eug\u00e9nie lui remet les insignes de chevalier dans l\u2019ordre de la L\u00e9gion d\u2019honneur, faisant d\u2019elle la premi\u00e8re femme artiste \u00e0 recevoir cette distinction. Le c\u00e9l\u00e8bre Buffalo Bill, venu \u00e0 Paris pour l\u2019Exposition universelle de 1889, lui offre le costume sioux que l\u2019on peut encore voir expos\u00e9 dans l\u2019atelier.", "instagram": "https://www.instagram.com/chateauderosabonheur/", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2011", "facebook": "https://www.facebook.com/museeatelierrosabonheur/", "region": "\u00cele-de-France", "tag_arts_et_architecture": "arts-et-architecture", "site_web": "https://www.chateau-rosa-bonheur.fr/", "adresse": "12 rue Rosa Bonheur, Ch\u00e2teau de By", "code_postal": "77810", "nom_de_la_maison": "Atelier-mus\u00e9e de Rosa Bonheur", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e.  Gestion : convention avec la ville de Thomery."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [2.783792, 48.395814]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "50de059daba06509a0b457d43c83ee0a53f24498", "fields": {"geolocalisation": [48.89691, 2.092649], "departement": "Yvelines", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "tag_musique_theatre_et_cinema": "musique-theatre-et-cinema", "pays": "France", "code_id": "APN00_11_MI182", "ville": "Saint-Germain-en-Laye", "descriptif": "Grand prix de Rome en 1884, Claude Debussy (1862-1918) est un compositeur dont l\u2019\u0153uvre novatrice a marqu\u00e9 son \u00e9poque. \"Pr\u00e9lude \u00e0 l\u2019apr\u00e8s-midi d\u2019un faune\", \"Suite bergamasque\", \"La Mer\"\u2026 sont quelques-unes de ses compositions qui, comme celles de Maurice Ravel, ont jou\u00e9 un r\u00f4le d\u00e9terminant dans l\u2019\u00e9volution de la musique du XXe si\u00e8cle. Compositeur non conformiste et ind\u00e9pendant, Debussy a profond\u00e9ment boulevers\u00e9 les r\u00e9f\u00e9rences de son \u00e9poque, de l'\u00e9criture pianistique \u00e0 l'orchestration. Il renouvelle aussi la musique pour ballet (\"Jeux\") et l'op\u00e9ra fran\u00e7ais (\"Pell\u00e9as et M\u00e9lisande\"). N\u00e9 le 22 ao\u00fbt 1862 \u00e0 Saint-Germain-en-Laye dans la maison du 38 rue au Pain o\u00f9 ses parents tenaient un commerce de fa\u00efence, il y passe les deux premi\u00e8res ann\u00e9es de sa vie. Aujourd\u2019hui, la maison am\u00e9nag\u00e9e par la Ville pr\u00e9sente ses souvenirs de famille, ses affinit\u00e9s artistiques et des objets personnels, sources de son inspiration musicale.", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2013", "region": "\u00cele-de-France", "site_web": "http://www.saintgermainenlaye-tourisme.fr", "adresse": "38 rue au Pain", "code_postal": "78100", "nom_de_la_maison": "Maison natale de Claude Debussy", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de la ville de Saint-Germain-en-Laye."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [2.092649, 48.89691]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "05ff01d62a6c57e48b55568ccf103cc7d42cc2d0", "fields": {"geolocalisation": [48.706427, 2.075968], "departement": "Yvelines", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "tag_musique_theatre_et_cinema": "musique-theatre-et-cinema", "pays": "France", "code_id": "APN00_11_MI211", "twitter": "https://twitter.com/fondationrdevos", "ville": "Saint-R\u00e9my-l\u00e8s-Chevreuse", "descriptif": "Artiste de music-hall, Raymond Devos (1922-2006) est un auteur virtuose qui joue avec les mots et les sons. Ma\u00eetre de la logique de l\u2019absurde, il donne \u00e0 l\u2019humour ses lettres de noblesse. C\u2019est en 1963 avec son \u00e9pouse Simone qu\u2019il emm\u00e9nage \u00e0 la villa Hi\u00e9ra. Ils ne la quitteront plus. La maison et le parc deviennent l\u2019univers de cr\u00e9ation de l\u2019humoriste, loin de l\u2019agitation parisienne. C\u2019est ici qu\u2019il \u00e9crit et r\u00e9p\u00e8te ses spectacles. Il aime aussi, entre deux tourn\u00e9es, s\u2019y reposer et recevoir ses amis. La Fondation Raymond Devos, d\u00e9di\u00e9e \u00e0 la p\u00e9rennisation de l\u2019\u0153uvre de l\u2019artiste, a inaugur\u00e9 le 7 novembre 2016, dans cette maison, un mus\u00e9e qui conserve l\u2019esprit fac\u00e9tieux et cr\u00e9atif de son illustre propri\u00e9taire.", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2016", "facebook": "https://www.facebook.com/FondationRaymondDevos/", "region": "\u00cele-de-France", "site_web": "http://raymond-devos.org", "adresse": "10 rue de Paris", "code_postal": "78470", "nom_de_la_maison": "Maison-mus\u00e9e Raymond Devos", "propriete_gestion": "Fondation Raymond Devos."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [2.075968, 48.706427]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "46e8131d379484c3a406c9d681264b97c794fdc5", "fields": {"geolocalisation": [49.071859, 2.156144], "departement": "Val d'Oise", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_11_MI215", "ville": "Auvers-sur-Oise", "descriptif": "M\u00e9decin, collectionneur et graveur, Paul-Ferdinand Gachet (1828-1909) est l\u2019ami de nombreux artistes. Edouard Manet, Paul C\u00e9zanne, Camille Pissarro puis Vincent Van Gogh s\u00e9journent dans le jardin et la maison. Sp\u00e9cialiste des maladies nerveuses et curieux des d\u00e9couvertes de son temps, il m\u00eale toute sa vie durant la m\u00e9decine et l\u2019art. Graveur, sous le nom de Paul Van Ryssel, il initie C\u00e9zanne \u00e0 l\u2019eau-forte puis Van Gogh, dans son atelier am\u00e9nag\u00e9 sous les toits. Cette maison, qu\u2019il ach\u00e8te en 1872, devient \u00e0 la fois un refuge et un lieu d\u2019inspiration : elle figure sur plusieurs toiles peintes par C\u00e9zanne et Van Gogh, comme un point de rep\u00e8re dans le paysage. Les tableaux de son impressionnante collection d\u2019\u0153uvres d\u2019art firent l\u2019objet de donations par ses enfants \u00e0 l\u2019Etat fran\u00e7ais et sont expos\u00e9s aujourd\u2019hui au mus\u00e9e d\u2019Orsay.", "tag_tourisme_et_handicap": "tourisme-et-handicap", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2017", "facebook": "https://www.facebook.com/MaisonDuDocteurGachet/", "region": "\u00cele-de-France", "tag_arts_et_architecture": "arts-et-architecture", "adresse": "78 rue Gachet", "code_postal": "95430", "nom_de_la_maison": "Maison du Docteur Gachet", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 du conseil d\u00e9partemental du Val d'Oise.", "tag_sciences_et_industrie": "sciences-et-industrie"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [2.156144, 49.071859]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "dfc6c43a18ba4eff719d051067fbcb61f4a33da3", "fields": {"geolocalisation": [45.711192, 0.116649], "departement": "Charente", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_75_MI191", "ville": "Balzac", "descriptif": "Jean-Louis Guez de Balzac (1597-1654) est un \u00e9crivain comptant parmi les premiers membres de l'Acad\u00e9mie Fran\u00e7aise (\u00e9lu en 1634). Il est consid\u00e9r\u00e9 comme un grand r\u00e9formateur de la prose. Il conna\u00eet un succ\u00e8s important avec la publications des \"Lettres\", recueil d'\u00e9crits adress\u00e9s \u00e0 ses amis et aux personnages qui comptaient \u00e0 la cour, ouvrage qui pose les premiers fondements du style \u00e9pistolaire, ce qui lui vaudra le surnom de \u00ab grand \u00e9pistolier \u00bb. Cette gloire soudaine, dans toute l'Europe, attise les jalousies et Guez de Balzac choisit de se retirer sur les terres de ses parents \u00e0 Balzac en Charente. Dans la demeure familiale, qui a notamment accueilli Marie de M\u00e9dicis et le cardinal de Richelieu, il \u00e9crit \"Le Prince\", satire habile du r\u00e8gne de Louis XIII, et le second volume des \"Lettres\", impr\u00e9gn\u00e9es de ce cadre idyllique. Il a aussi cr\u00e9\u00e9 le prix d'\u00e9loquence \u00e0 l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise, qui perdure aujourd'hui.", "tag_litterature_et_idees": "litterature-et-idees", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2013", "region": "Nouvelle Aquitaine", "adresse": "Place de l' \u00c9glise", "code_postal": "16430", "nom_de_la_maison": "Ch\u00e2teau de Guez de Balzac", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [0.116649, 45.711192]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "8a16a1fb5171d17bf633d18b7bb82813313ef0fc", "fields": {"geolocalisation": [44.601921, -0.213042], "departement": "Gironde", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_75_MI202", "twitter": "https://twitter.com/chateaumalrome", "ville": "Saint-Andr\u00e9-du-Bois", "descriptif": "Henri de Toulouse-Lautrec (1864-1901) est un peintre et dessinateur de g\u00e9nie. Par un trait juste et sans concession, mais d\u2019une extr\u00eame sensibilit\u00e9, il a peint les moeurs de son \u00e9poque, \u00e0 Montmartre. On lui reconna\u00eet 737 peintures, 275 aquarelles, 369 affiches et lithographies et environ 5 000 dessins. Malrom\u00e9 appartient \u00e0 la vie intime de Toulouse-Lautrec. C\u2019est ici qu\u2019il venait retrouver la chaleur de l\u2019amour maternel. Ce fut son refuge. Il y avait install\u00e9 son atelier d\u2019\u00e9t\u00e9. Les murs en gardent encore la trace. Des liens puissants le rattachent en effet \u00e0 l\u2019Aquitaine. C\u2019est ici qu\u2019il s\u2019\u00e9teint le 9 septembre 1901. Il n\u2019avait que trente-sept ans. Malrom\u00e9 est un lieu sensible, de comm\u00e9moration, qui plonge le visiteur au sein d\u2019une demeure aristocratique de la fin du XIXe si\u00e8cle, entour\u00e9 d\u2019un paysage serein, propice au repos int\u00e9rieur qu\u2019Henri de Toulouse- Lautrec venait chercher.", "instagram": "https://www.instagram.com/chateau_malrome/", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2015", "facebook": "https://www.facebook.com/chateaumalrome/", "region": "Nouvelle Aquitaine", "adresse": "Ch\u00e2teau Malrom\u00e9", "code_postal": "33490", "nom_de_la_maison": "Ch\u00e2teau de Malrom\u00e9", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e.", "tag_sciences_et_industrie": "arts-et-architecture"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [-0.213042, 44.601921]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "470e1d91a8272e797726285d780ce3421313150b", "fields": {"geolocalisation": [4.938916, -52.328237], "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "tag_histoire_et_politique": "histoire-et-politique", "pays": "France", "code_id": "APN00_03_MI164", "ville": "Cayenne", "descriptif": "F\u00e9lix \u00c9bou\u00e9 (1884-1944) est un administrateur colonial, r\u00e9sistant et homme politique. H\u00e9ros de la France libre, il est c\u00e9l\u00e9br\u00e9 comme le \u00abpremier r\u00e9sistant de la France d'outre-mer\u00bb. N\u00e9 \u00e0 Cayenne, dans la maison qui abrite aujourd'hui le mus\u00e9e, il fait ses \u00e9tudes \u00e0 Bordeaux. \u00c9l\u00e8ve administrateur des colonies, puis administrateur adjoint en 1910, il est notamment affect\u00e9 au territoire d'Oubangui-Chari, en R\u00e9publique centrafricaine, o\u00f9 sa politique administrative se fonde sur l\u2019\u00e9panouissement des valeurs humaines et sociales dans la concertation et le respect des traditions africaines. En 1933 et 1934, il est secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Martinique. \u00c9lev\u00e9 au rang de gouverneur, il est nomm\u00e9 \u00e0 la Guadeloupe en 1936, puis au Tchad avant la guerre. D\u00e8s le 18 juin 1940, \u00c9bou\u00e9 se d\u00e9clare partisan du G\u00e9n\u00e9ral De Gaulle et transforme l\u2019Afrique \u00e9quatoriale fran\u00e7aise (AEF) en plateforme g\u00e9ostrat\u00e9gique pour les forces arm\u00e9es de la France Libre. Il est inhum\u00e9 au Panth\u00e9on en 1948.", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2011", "region": "Guyane", "site_web": "https://musee.cg973.fr/ws/collections/app/report/le-musee.html", "adresse": "102 rue Christophe-Colomb", "nom_de_la_maison": "Maison-mus\u00e9e Felix Ebou\u00e9", "propriete_gestion": "Tutelle du mus\u00e9e d\u00e9partemental Franconie, consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019histoire de F\u00e9lix Ebou\u00e9 et \u00e0 celle de la maison.", "code_postal": "97300"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [-52.328237, 4.938916]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "b77eda39b05a1dc7366401b92f4afa7ec5b87383", "fields": {"geolocalisation": [31.643254, -8.003174], "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "Maroc", "code_id": "APN00_99350_MI227", "twitter": "https://twitter.com/jardinmajorelle", "ville": "Marrakech", "descriptif": "Grand couturier fran\u00e7ais, Yves Saint Laurent (1936-2008) est un esth\u00e8te et un amoureux des arts. Ses collections marquent profond\u00e9ment la cr\u00e9ation du Xxe si\u00e8cle. Assistant de Christian Dior en 1955, il n'a que vingt et un ans lorsqu'il succ\u00e8de en 1957 comme directeur artistique de la c\u00e9l\u00e8bre maison de couture. Sa collection \u00ab Trap\u00e8ze \u00bb pr\u00e9sent\u00e9e en 1958 le consacre dans le monde de la mode. En 1962, il cr\u00e9e sa propre maison de couture o\u00f9 il r\u00e9invente la garde-robe de la femme moderne. Il est tr\u00e8s influenc\u00e9 par le monde des arts et de la culture (cin\u00e9ma, th\u00e9\u00e2tre, danse, peinture, litt\u00e9rature), comme en t\u00e9moignent ses collections des ann\u00e9es 1970 et 1980, telle la collection \u00ab Mondrian \u00bb. En 1966, il d\u00e9couvre le jardin Majorelle, pens\u00e9 par le peintre Jacques Majorelle, \u00e0 Marrakech qu'il rach\u00e8te en 1980 avec Pierre Berg\u00e9. Ils habitent alors la villa de l'artiste, rebaptis\u00e9e villa Oasis, et entreprennent d'importants travaux de restauration du jardin. Yves Saint Laurent a l'habitude de venir y dessiner ses collections durant les mois de d\u00e9cembre et de juin. Le Maroc qu'il aime exerce une influence majeure sur ses cr\u00e9ations.", "instagram": "https://www.instagram.com/officialjardinmajorelle/", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2011", "facebook": "https://www.facebook.com/jardinmajorelle/", "tag_arts_et_architecture": "arts-et-architecture", "site_web": "www.jardinmajorelle.com", "adresse": "Avenue Yacoub-el-Mansour", "nom_de_la_maison": "Villa Oasis", "propriete_gestion": "Fondation Pierre Berg\u00e9 / Yves Saint Laurent", "code_postal": "40000"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [-8.003174, 31.643254]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "9cd4e7317f7648dffcf80bcbad29d9c76ddcb9f2", "fields": {"geolocalisation": [50.071262, 3.67939], "departement": "Nord", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_32_MI116", "ville": "Ors", "descriptif": "Wilfred Owen (1893-1918) est un soldat et un po\u00e8te britannique, consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des grands \u00e9crivains de la Premi\u00e8re Guerre mondiale. Il s\u2019est engag\u00e9 volontairement dans l\u2019arm\u00e9e britannique en octobre 1915 et il est envoy\u00e9 sur le front de la Somme en 1917. Une blessure le contraint \u00e0 se faire soigner dans un h\u00f4pital \u00e9cossais, o\u00f9 il fait la rencontre de Siegfried Sassoon, officier et po\u00e8te. Ce dernier encourage Owen \u00e0 transcrire dans ses \u00e9crits son exp\u00e9rience personnelle de la guerre. Ainsi \u00e9crira-t-il \"Strange Meeting\" et \"Exposure\", deux de ses \u0153uvres les plus connues. Owen est cependant renvoy\u00e9 sur le front et, le 4 novembre 1918, il meurt en tentant de franchir le canal de la Sambre, apr\u00e8s avoir pass\u00e9 sa derni\u00e8re nuit dans cette maison foresti\u00e8re d'Ors. Lieu de visite pour de nombreux citoyens du Commonwealth, la maison r\u00e9nov\u00e9e par Simon Patterson, artiste contemporain, t\u00e9moigne aujourd\u2019hui du rayonnement d'un po\u00e8te et d'une \u0153uvre aux \u00e9chos universels.", "tag_litterature_et_idees": "litterature-et-idees", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2012", "region": "Hauts-de-France", "site_web": "www.tourisme-cambresis.fr", "adresse": "Route D\u00e9partementale 959 - Lieu-dit Bois l'Ev\u00eaque", "code_postal": "59360", "nom_de_la_maison": "Maison Foresti\u00e8re Wilfred Owen", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de la Communaut\u00e9 de Communes du Caudr\u00e9sis-Cat\u00e9sis.  Animation par l\u2019Association Wilfred Owen."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [3.67939, 50.071262]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "ddb74e4b7d1e420fecad07b928a798ead85f0598", "fields": {"geolocalisation": [43.096894, 6.122682], "departement": "Var", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_93_MI226", "ville": "Hy\u00e8res-les-Palmiers", "descriptif": "En 1896, alors acad\u00e9micien depuis deux ans, le romancier Paul Bourget (1852-1935), auteur du \"Disciple\", ach\u00e8te la propri\u00e9t\u00e9 qui prend alors son nom actuel, \u00ab Le Plantier de Costebelle \u00bb. Il y re\u00e7oit de nombreuses personnalit\u00e9s du monde litt\u00e9raire, tels qu'Andr\u00e9 Gide, Henry James, Edith Wharton. Il y r\u00e9side patiquement jusqu'\u00e0 sa mort apr\u00e8s y avoir \u00e9crit pas moins d'une vingtaine de romans \u00e0 id\u00e9es et psychologiques (dont \"L'Etape\", \"L'Emigr\u00e9\" et \"Le D\u00e9mon de midi\"). Le Plantier de Costebelle est une maison d'architecture n\u00e9opalladienne construite \u00e0 partir de 1857 par la baronne Hortense Pauline Husson de Prailly. Cette villa rappelle les r\u00e9sidences b\u00e2ties par l'architecte Palladio \u00e0 l'\u00e9poque de la Renaissance en V\u00e9n\u00e9tie. Les \u00e9l\u00e9ments architecturaux les plus notables sont la citerne au centre du rez-de-chauss\u00e9e et la tour lanterne qui cr\u00e9e un puits de lumi\u00e8re au centre de la maison. La chapelle date de la m\u00eame \u00e9poque.", "tag_litterature_et_idees": "litterature-et-idees", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2017", "region": "Provence-Alpes-C\u00f4te d\u2019Azur", "adresse": "714 avenue de la Font-des-Horts", "code_postal": "83400", "nom_de_la_maison": "Maison de Paul Bourget", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e.", "tag_jardin_remarquable": "jardin-remarquable"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.122682, 43.096894]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "ff3de8641b2f60c9baef874a16f174f98b6fc326", "fields": {"departement": "Sa\u00f4ne-et-Loire", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_27_MI031", "ville": "Saint-Point", "descriptif": "Alphonse de Lamartine (1790-1869) est un po\u00e8te, prosateur et homme politique. Il est l\u2019une des figure majeure du romantisme po\u00e9tique en France. Apr\u00e8s avoir pass\u00e9 son enfance \u00e0 Milly, un village pr\u00e8s de M\u00e2con, et fait ses \u00e9tudes \u00e0 Belley, Lamartine est envoy\u00e9 en Italie o\u00f9 il d\u00e9couvre Florence, Rome et Naples. Sa vocation litt\u00e9raire s\u2019affirme : les \"M\u00e9ditations po\u00e9tiques\", recueil de vingt-quatre po\u00e8mes, connaissent un immense succ\u00e8s en 1820. En 1829, il est \u00e9lu \u00e0 l\u2019Acad\u00e9mie fran\u00e7aise. Attach\u00e9 d\u2019ambassade \u00e0 Naples, puis d\u00e9put\u00e9 du Nord, conseiller g\u00e9n\u00e9ral de M\u00e2con, ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, il devient chef du gouvernement provisoire de 1848. La m\u00eame ann\u00e9e, il \u00e9choue \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. Au cours de sa carri\u00e8re politique, il a contribu\u00e9 \u00e0 la seconde abolition de l'esclavage en France. Saint-Point, b\u00e2tisse des XIIe et XVe si\u00e8cles que le chevalier de Pratz, p\u00e8re d\u2019Alphonse, acquiert \u00e0 l\u2019\u00e9tat d\u2019abandon en 1801, fut \u00e0 partir de 1820 la demeure familiale du po\u00e8te. Lamartine fit notamment construire une galerie quadrilob\u00e9e, un porche gothique \u00e0 colonnettes et am\u00e9nagea des jardins \u00e0 l'anglaise.", "tag_litterature_et_idees": "litterature-et-idees", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2011", "region": "Bourgogne \u2013 Franche-Comt\u00e9", "site_web": "http://www.chateaulamartine.com/", "adresse": "Ch\u00e2teau de Lamartine", "code_postal": "71630", "nom_de_la_maison": "Ch\u00e2teau de Saint-Point \u2013 Lamartine", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e."}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "22608e07ff048636ae29fa26157c08abb4209165", "fields": {"geolocalisation": [48.855356, 2.280847], "tag_musee_de_france": "musee-de-france", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_11_MI079", "twitter": "https://twitter.com/Maison_Balzac", "ville": "Paris", "descriptif": "\u00c9crivain majeur, Honor\u00e9 de Balzac (1799-1850) est l\u2019auteur de \"La Com\u00e9die humaine\", vaste tentative d\u2019analyse des rapports sociaux, qui garde toute son actualit\u00e9. L\u2019\u0153uvre, compos\u00e9e de quatre-vingt-onze romans, nouvelles, contes et essais, met en sc\u00e8ne plusieurs milliers de personnages. Tous les genres y sont repr\u00e9sent\u00e9s : fantastique et philosophique (\"La Peau de chagrin\"), r\u00e9aliste (\"Le P\u00e8re Goriot\"), po\u00e9tique (\"Le Lys dans la vall\u00e9e\"), historique (\"Les Chouans\"). Ses \u00e9crits inspirent Gustave Flaubert, \u00c9mile Zola ou Marcel Proust. La maison de Passy est la seule des demeures parisiennes du romancier qui subsiste. L\u2019\u00e9crivain y v\u00e9cut sept ann\u00e9es \u00e0 partir de 1840 et y mena un travail d\u2019\u00e9criture acharn\u00e9. Le cabinet de travail a conserv\u00e9 la petite table sur laquelle Balzac corrigea l\u2019ensemble de La Com\u00e9die humaine et \u00e9crivit quelques-uns de ses plus grands chefs-d\u2019\u0153uvre.", "tag_litterature_et_idees": "litterature-et-idees", "instagram": "https://www.instagram.com/maison_balzac/", "tag_monument_historique": "monument-historique", "facebook": "https://www.facebook.com/MaisondeBalzac/", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2011", "region": "\u00cele-de-France", "site_web": "http://www.maisondebalzac.paris.fr/", "adresse": "47 rue Raynouard", "nom_de_la_maison": "Maison de Balzac", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de la Ville de Paris.", "code_postal": "75016"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [2.280847, 48.855356]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "a19576a5bee82b218baf5b6523e43576d3ec2c2e", "fields": {"geolocalisation": [48.907549, 3.177911], "departement": "Seine-et-Marne", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_11_MI180", "ville": "Saint-Cyr-sur-Morin", "descriptif": "Pierre Mac Orlan (1882-1970), de son vrai nom Pierre Dumarchey, est un \u00e9crivain n\u00e9 \u00e0 P\u00e9ronne. Apr\u00e8s une enfance pass\u00e9e entre la Somme et Orl\u00e9ans, il d\u00e9bute comme correcteur d\u2019imprimerie \u00e0 Rouen. Au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle, il s\u2019installe \u00e0 Paris et se lie d\u2019amiti\u00e9 avec Guillaume Apollinaire. Mobilis\u00e9 en 1914, il est bless\u00e9 pendant les combats puis est \u00e9vacu\u00e9 du front. Apr\u00e8s \"Les Poissons morts\" (1917), il \u00e9crit des articles, des po\u00e8mes, des romans et construit une \u0153uvre prolifique qu\u2019il qualifie de \u00ab fantastique social \u00bb. Il s\u2019installe d\u00e9finitivement \u00e0 Saint-Cyr-sur-Morin en 1927, ann\u00e9e de la publication du \"Quai des brumes\", roman pass\u00e9 \u00e0 la post\u00e9rit\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019adaptation cin\u00e9matographique de Marcel Carn\u00e9.", "tag_litterature_et_idees": "litterature-et-idees", "tag_tourisme_et_handicap": "tourisme-et-handicap", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2013", "facebook": "https://www.facebook.com/MuseeDeLaSeineEtMarne", "region": "\u00cele-de-France", "site_web": "http://www.musee-Seine-et-Marne.fr", "adresse": "Promenade Pierre Mac Orlan", "code_postal": "77750", "nom_de_la_maison": "Maison de Pierre Mac Orlan", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de la ville de Saint-Cyr-sur-Morin."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [3.177911, 48.907549]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "7e6c9cef359c087db2bbb398ff29244016150191", "fields": {"geolocalisation": [49.904305, 0.999586], "departement": "Seine-Maritime", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_28_MI200", "ville": "Varengeville-sur-Mer", "descriptif": "L'armateur Jehan Ango (1480-1551) incarne l'esprit de la Renaissance et des grandes d\u00e9couvertes en Normandie. Il commandite des exp\u00e9ditions au Br\u00e9sil, dans les Antilles, en Afrique, ou celle de Verrazzano dans la baie de New York; L'un de ses navires corsaires s'empre du tr\u00e9sor du dernier empereur azt\u00e8que. Gouverneur de Dieppe, alors l'un des premiers ports de pleine mer, Ango est aussi un m\u00e9c\u00e8ne et un humaniste \u00e0 qui l'on doit la premi\u00e8re \u00e9cole fran\u00e7aise de cartographie. Il re\u00e7oit Fran\u00e7ois Ier, dont il est le conseiller maritime, dans sa fastueuse r\u00e9sidence d'\u00e9t\u00e9. Con\u00e7ue par des architectes et artistes venus d'Italie, elle int\u00e8gre de mani\u00e8re originale des mat\u00e9riaux locaux et abrite l'un des plus beaux colombiers de France.", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2014", "region": "Normandie", "adresse": "Route de la Cayenne", "code_postal": "76119", "nom_de_la_maison": "Manoir d\u2019Ango", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e.", "tag_sciences_et_industrie": "sciences-et-industrie"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [0.999586, 49.904305]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "0eb6b13d126481e321790dc098db4b55b91c5b62", "fields": {"geolocalisation": [47.866417, 5.331753], "tag_musee_de_france": "musee-de-france", "departement": "Haute-Marne", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_44_MI210", "ville": "Langres", "descriptif": "La Maison des Lumi\u00e8res est le premier mus\u00e9e de France consacr\u00e9 au philosophe et encyclop\u00e9diste Denis Diderot (1713-1784). Install\u00e9 dans un h\u00f4tel particulier des XVIe et XVIIIe si\u00e8cles, class\u00e9 monument historique, ce mus\u00e9e pr\u00e9sente la vie et l\u2019oeuvre du grand homme, dans le contexte du mouvement des Lumi\u00e8res. Homme aux curiosit\u00e9s multiples, \u00e0 la fois intelligent et ouvert, sensible aux probl\u00e8mes de son temps, Diderot participa largement \u00e0 la r\u00e9volution intellectuelle qui marqua son si\u00e8cle. Philosophe et encyclop\u00e9diste, mais aussi romancier, homme de th\u00e9\u00e2tre, critique d\u2019art et homme de science : le mus\u00e9e \u00e9voque les diff\u00e9rentes facettes du personnage. Une \u00e9dition originale compl\u00e8te de l\u2019 \"Encyclop\u00e9die\" est \u00e9galement pr\u00e9sent\u00e9e et expliqu\u00e9e. Peintures, sculptures, livres rares, instruments scientifiques et histoire naturelle rendent aussi compte du foisonnement intellectuel du si\u00e8cle des Lumi\u00e8res.", "tag_litterature_et_idees": "litterature-et-idees", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2016", "region": "Grand Est", "site_web": "http://www.musees-langres.fr", "adresse": "1 place Pierre-Burelle", "code_postal": "52200", "nom_de_la_maison": "Maison des Lumi\u00e8res Denis Diderot", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de la Ville de Langres."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [5.331753, 47.866417]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "9b9e67111b853829b176a0ea43327d15cbb82669", "fields": {"geolocalisation": [48.54278, 7.49023], "tag_musee_de_france": "musee-de-france", "departement": "Bas-Rhin", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_44_MI001", "ville": "Molsheim", "descriptif": "Ettore Bugatti (1881-1947) est un constructeur automobile fran\u00e7ais. Comptant parmi les pionniers de l\u2019automobile de course, il a su s\u2019imposer sur les circuits de comp\u00e9tition, o\u00f9 la Bugatti Type 35 remporte dans les ann\u00e9es 1920 plus de victoires que n\u2019importe quelle autre concurrente. Ettore Bugatti emm\u00e9nage \u00e0 Mosheim en 1909 et y installe son usine dans une ancienne teinturerie. Son nom devient alors indissociable de celui de la commune o\u00f9, aujourd\u2019hui encore, les mod\u00e8les de la c\u00e9l\u00e8bre marque, d\u00e9sormais de luxe, sont produits. Les anciennes cuisines de la Chartreuse de Molsheim (1598-1792) accueillent la Fondation Bugatti, qui conserve des souvenirs de la vie et de l\u2019\u0153uvre d\u2019Ettore, ainsi que trois mod\u00e8les automobiles.", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2012", "region": "Grand Est", "site_web": "www.molsheim.fr/decouvrir/musee-chartreuse-molsheim.htm", "adresse": "4 cour des Chartreux", "code_postal": "67120", "nom_de_la_maison": "Fondation Bugatti \u2013 Mus\u00e9e de la Chartreuse", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de la Ville de Molsheim.", "tag_sciences_et_industrie": "sciences-et-industrie", "tag_architecture_contemporaine_remarquable": "architecture-contemporaine-remarquable"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [7.49023, 48.54278]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "bb164eb95b7797836a4820f8baefb9362e097a8a", "fields": {"geolocalisation": [48.07679, 7.357682], "tag_musee_de_france": "musee-de-france", "departement": "Haut-Rhin", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_44_MI003", "ville": "Colmar", "descriptif": "Auguste Bartholdi (1834-1904) est l\u2019un des repr\u00e9sentants majeurs de l\u2019art statuaire du XIXe si\u00e8cle. Apr\u00e8s des \u00e9tudes secondaires \u00e0 Paris, il fr\u00e9quente l\u2019atelier d\u2019Ary Scheffer et r\u00e9alise en 1852 la statue d\u2019Agn\u00e8s de Hergenheim, fondatrice du couvent d\u2019Unterlinden. La statue du G\u00e9n\u00e9ral Rapp \u00e0 Colmar est sa premi\u00e8re grande oeuvre (1855).  En 1863, il ach\u00e8ve la fontaine de l\u2019Amiral Bruat, qui lui vaut la L\u00e9gion d\u2019honneur et la notori\u00e9t\u00e9. A partir de 1871, il entreprend plusieurs voyages aux Etats-Unis pour lancer le projet de son \u0153uvre ma\u00eetresse, \"La Libert\u00e9 \u00e9clairant le monde\".Construite \u00e0 Paris entre 1875 et 1884, elle est inaugur\u00e9e \u00e0 New York le 28 octobre 1886. Bartholdi est \u00e9galement l\u2019auteur du \"Lion de Belfort\", du \"Vercing\u00e9torix\" \u00e0 Clermont-Ferrand et de la fontaine des Terreaux \u00e0 Lyon. Le mus\u00e9e est am\u00e9nag\u00e9 dans la maison natale du sculpteur, en plein coeur de Colmar, dans un h\u00f4tel particulier du XVIIIe si\u00e8cle.", "tag_monument_historique": "monument-historique", "facebook": "https://www.facebook.com/museeBartholdiColmar/", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2011", "region": "Grand Est", "tag_arts_et_architecture": "arts-et-architecture", "site_web": "http://www.musee-bartholdi.fr/", "adresse": "30 rue des Marchands", "code_postal": "68000", "nom_de_la_maison": "Mus\u00e9e Bartholdi", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de la Ville de Colmar"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [7.357682, 48.07679]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "6e8cc69e28c94035e383cd0838ed4f9dafe233a4", "fields": {"geolocalisation": [48.68069, -1.967848], "departement": "Ille-et-Vilaine", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_53_MI034", "ville": "Saint-Malo", "descriptif": "Navigateur natif de Saint-Malo, Jacques Cartier (1491-1557) d\u00e9couvre le Canada en 1534. Mandat\u00e9 par Fran\u00e7ois Ier pour chercher un passage vers la Chine et d\u00e9couvrir des richesses, Cartier quitte Saint-Malo le 20 avril 1534 et atteint les c\u00f4tes de Terre-Neuve vingt jours du Saint-Laurent et navigue sur le fleuve jusqu'\u00e0 Hochelaga (Montr\u00e9al). Ces explorations font de lui le d\u00e9couvreur du Canada ; il ouvre ainsi \u00e0 la France le continent nord-am\u00e9ricain par la voie du Saint-Laurent. C'est aussi le premier \u00e0 \u00e9tudier m\u00e9thodiquement le golfe, baptisant les accidents g\u00e9ographiques et rapportant les d\u00e9tails pr\u00e9cis de son exploration. A son retour, Jacques Cartier s'installe dans une ferme du XVe si\u00e8cle qu'il transforme en un manoir rural dot\u00e9 d'un troisi\u00e8me niveau et d'une tour. Le manoir de Limo\u00eblou a \u00e9t\u00e9 restaur\u00e9 et ouvert au public \u00e0 l'initiative de la Fondation Macdonald Stewart. Il est aujourd'hui la propri\u00e9t\u00e9 de la ville de Saint-Malo.", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2011", "region": "Bretagne", "site_web": "http://www.musee-jacques-cartier.fr/", "adresse": "Rue David MacDonald-Stewart", "code_postal": "35400", "nom_de_la_maison": "Manoir de Limo\u00eblou - Mus\u00e9e Jacques Cartier", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de la ville de Saint-Malo.", "tag_sciences_et_industrie": "sciences-et-industrie"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [-1.967848, 48.68069]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "025722c843aa8d2b1b2146594fb75f02df1770be", "fields": {"geolocalisation": [43.234183, 0.071204], "departement": "Hautes-Pyr\u00e9n\u00e9es", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "tag_histoire_et_politique": "histoire-et-politique", "pays": "France", "code_id": "APN00_76_MI113", "ville": "Tarbes", "descriptif": "Mar\u00e9chal de France, Ferdinand Foch (1851-1929), dont le nom est li\u00e9 \u00e0 la victoire de 1918, est l\u2019un des personnages historiques les plus \u00e9voqu\u00e9s dans les villes de France. Il na\u00eet le 2 octobre 1851 \u00e0 Tarbes, sixi\u00e8me enfant d\u2019une famille pyr\u00e9n\u00e9enne et occitane de vieille souche. Son enfance et son adolescence se d\u00e9roulent dans la maison familiale de Tarbes ainsi qu'\u00e0 Valentine (Haute-Garonne).  Dans cette maison du XVIIIe si\u00e8cle sont pr\u00e9sent\u00e9es collections, souvenirs et documents lui ayant appartenu ou t\u00e9moignant de la grande popularit\u00e9 du vainqueur de la Grande guerre. En 1951, la b\u00e2tisse est transform\u00e9e en mus\u00e9e \u00e0 l\u2019occasion du centenaire de sa naissance.", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2011", "region": "Occitanie", "adresse": "2 rue de la Victoire", "code_postal": "65000", "nom_de_la_maison": "Maison natale du Mar\u00e9chal Foch", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de la Ville de Tarbes."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [0.071204, 43.234183]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "6cfe663c06b02dd7dd19add0f6a751a70b859a58", "fields": {"geolocalisation": [46.119067, 4.956307], "departement": "Ain", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "tag_histoire_et_politique": "histoire-et-politique", "pays": "France", "code_id": "APN00_84_MI150", "ville": "Ch\u00e2tillon-sur-Chalaronne", "descriptif": "Figure majeure du renouveau spirituel du XVIIe si\u00e8cle, Vincent de Paul (1581-1660) est un pr\u00eatre catholique, b\u00e9atifi\u00e9 en 1729 par Beno\u00eet XIII et canonis\u00e9 par Cl\u00e9ment XII en 1737. Son passage \u00e0 Ch\u00e2tillon en 1617 en qualit\u00e9 de cur\u00e9, qui ne dure que cinq mois, marque pourtant les esprits. Il organisate une \u00ab confr\u00e9rie de la Charit\u00e9 \u00bb regroupant des femmes qui se mettent au service de familles en d\u00e9tresse. En 1633, avec Louise de Marillac, une soci\u00e9t\u00e9 de vie apostolique f\u00e9minine est cr\u00e9e, \u00ab les filles de la Charit\u00e9 \u00bb, anim\u00e9e spirituellement par Vincent de Paul, pour le service des pauvres, des malades, des prisonniers... Dans la chambre de la maison de monsieur Beynier o\u00f9 il logeait, Vincent de Paul a m\u00e9dit\u00e9 et \u00e9crit la \u00ab charte des charit\u00e9s \u00bb qui r\u00e9git l\u2019organisation de ses \u0153uvres. En 2017, la ville de Ch\u00e2tillon-sur-Chalaronne a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 le 400e anniversaire de la fondation de la premi\u00e8re charit\u00e9.", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2012", "region": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "adresse": "12 Place des Halles", "code_postal": "01400", "nom_de_la_maison": "Maison Saint Vincent de Paul", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de la Compagnie des Filles de la Charit\u00e9"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [4.956307, 46.119067]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "24d60d643c790b33f0adf97874cecf350c366330", "fields": {"geolocalisation": [44.081787, 6.223873], "departement": "Alpes-de-Haute-Provence", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_93_MI141", "ville": "Digne-les-Bains", "descriptif": "Alexandra David-N\u00e9el (1865-1969), n\u00e9e Louise Eug\u00e9nie Alexandrine Marie David, est une exploratrice, orientaliste, tib\u00e9tologue, auteur de vingt-sept ouvrages dont \"Voyage d\u2019une Parisienne \u00e0 Lhassa\". Son nom est ainsi indissociable des recherches men\u00e9es au Tibet, en Chine et en Inde au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle. Premi\u00e8re femme \u00e0 p\u00e9n\u00e9trer \u00e0 Lhassa en 1924 mais aussi dans les ermitages tib\u00e9tains, elle demeure \u00e9galement celle qui a diffus\u00e9 la pens\u00e9e du Bouddha en Occident, d\u00e9montrant sa modernit\u00e9 et son adaptation possible. Elle v\u00e9cut une trentaine d\u2019ann\u00e9es dans sa maison de \u00abSamten Dzong\u00bb, absorb\u00e9e par son travail d\u2019\u00e9criture et de recherches. Outre sa chambre et son bureau, son mat\u00e9riel d'exp\u00e9dition, on d\u00e9couvre des espaces d\u00e9di\u00e9s \u00e0 la photographie ancienne \u00e9voquant le Tibet et la culture himalayenne, ainsi qu'un temple tib\u00e9tain reconstitu\u00e9, o\u00f9 le dala\u00ef-lama a s\u00e9journ\u00e9 en 1982 et 1986.", "tag_litterature_et_idees": "litterature-et-idees", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2011", "facebook": "https://www.facebook.com/Samten-dzong-maison-dAlexandra-David-Neel-10302369543/", "region": "Provence-Alpes-C\u00f4te d\u2019Azur", "adresse": "27 avenue du Mar\u00e9chal-Juin", "code_postal": "04000", "nom_de_la_maison": "\u00abSamten Dzong\u00bb - Maison d'Alexandra David-N\u00e9el", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de la Ville de Digne-les-Bains.", "tag_architecture_contemporaine_remarquable": "architecture-contemporaine-remarquable"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.223873, 44.081787]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "795bc5a0272e5fdf3a60659f081605e77edb450e", "fields": {"geolocalisation": [46.663059, 4.62162], "departement": "Sa\u00f4ne-et-Loire", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_27_MI203", "ville": "Bissy-sur-Fley", "descriptif": "Pontus de Tyard (1521-1605), homme de lettres, de science et d\u2019\u00c9glise, est reconnu par ses pairs, lettr\u00e9s et savants, comme par les puissants de son si\u00e8cle. Il incarne la figure de l\u2019humaniste de la Renaissance. En s\u2019appuyant sur un discours th\u00e9ologique \u00e9rudit et argument\u00e9, il cherche \u00e0 d\u00e9m\u00ealer les liens entre le savoir scientifique et les croyances. Dans un si\u00e8cle profond\u00e9ment troubl\u00e9 par les guerres de Religion, il pr\u00eache pour un apaisement des consciences. Ses trait\u00e9s, sous forme de dialogues contradictoires, am\u00e8nent le lecteur \u00e0 faire son propre choix. Po\u00e8te contemporain de Pierre de Ronsard et de Joachim du Bellay, il participe au groupe de la Pl\u00e9iade. R\u00e9unissant au ch\u00e2teau de Bissy l\u2019une des plus grandes biblioth\u00e8ques de son \u00e9poque, il y accueille r\u00e9guli\u00e8rement ses amis et y r\u00e9dige une partie de son oeuvre.", "tag_litterature_et_idees": "litterature-et-idees", "instagram": "https://www.instagram.com/chateaupontusdetyard/", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2015", "facebook": "https://www.facebook.com/profile.php?id=100007760295969", "region": "Bourgogne \u2013 Franche-Comt\u00e9", "site_web": "http://www.pontus-de-tyard.com", "adresse": "Ch\u00e2teau de Pontus de Tyard, Le Bourg", "code_postal": "71460", "nom_de_la_maison": "Ch\u00e2teau de Pontus de Tyard", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de l\u2019Association Renaissance du Ch\u00e2teau."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [4.62162, 46.663059]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "12012e70479fa7ae3eb6aecad21718df5540d283", "fields": {"geolocalisation": [44.216156, -0.922431], "departement": "Landes", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_75_MI007", "ville": "Labouheyre", "descriptif": "F\u00e9lix Arnaudin (1844-1921), photographe, est un pionnier de l\u2019ethnographie, sp\u00e9cialiste de la Grande-Lande. N\u00e9 et mort \u00e0 Labouheyre, Arnaudin consacre sa vie \u00e0 mettre en valeur les paysages qui l\u2019entourent. Il s\u2019impose une m\u00e9thode de travail exigeante consistant \u00e0 indexer le plus d\u2019informations possible (nom de l\u2019informateur, date de l\u2019observation, description, origine\u2026) sur chaque photographie qu'il r\u00e9alise, quel que soit le sujet, homme, animal ou objet. Aux 2 700 plaques photographiques retrouv\u00e9es aujourd\u2019hui s\u2019ajoute ainsi un r\u00e9pertoire tr\u00e8s pr\u00e9cis livrant de pr\u00e9cieuses informations sur le mode de vie gascon de l\u2019\u00e9poque. Sa maison natale est devenue la Maison de la photographie des Landes, un lieu de diffusion et d'aide \u00e0 la cr\u00e9ation photographique en Aquitaine.", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2012", "region": "Nouvelle Aquitaine", "tag_arts_et_architecture": "arts-et-architecture", "adresse": "Quartier le Monge", "code_postal": "40210", "nom_de_la_maison": "Maison de la Photographie des Landes", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de la mairie de Labouheyre."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [-0.922431, 44.216156]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "8b0772b6272f9c359af3659eabe497ce9a5ea061", "fields": {"tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "tag_histoire_et_politique": "histoire-et-politique", "pays": "France", "code_id": "APN00_11_MI070", "twitter": "https://twitter.com/MuseeClemenceau", "ville": "Paris", "descriptif": "Homme d\u2019\u00c9tat, Georges Clemenceau (1841-1929) entame sa carri\u00e8re politique dans les ann\u00e9es 1870. Il est successivement maire de Montmartre sous la Commune, puis d\u00e9put\u00e9, s\u00e9nateur, ministre de l\u2019Int\u00e9rieur, ministre de la Guerre et pr\u00e9sident du Conseil \u00e0 deux reprises. Surnomm\u00e9 \u00ab le Tigre \u00bb pour ses m\u00e9thodes inflexibles, il joue un r\u00f4le essentiel durant les derniers mois de la Premi\u00e8re Guerre mondiale. Collectionneur d\u2019art asiatique, il emm\u00e9nage dans l\u2019appartement de la rue Benjamin-Franklin en 1896 et y demeure jusqu\u2019\u00e0 sa mort. L'appartement est rest\u00e9 inchang\u00e9 depuis cette date. Une galerie, r\u00e9nov\u00e9e en 2017 pour marquer le centenaire de l'arriv\u00e9e au pouvoir de Clemenceau, propose \u00e0 l'\u00e9tage un parcours renouvel\u00e9 entre vie politique, activit\u00e9s litt\u00e9raires, relation au monde et artistes de son temps.   Clemenceau pr\u00e9f\u00e9rait vivre chez lui plut\u00f4t que dans les minist\u00e8res. Pour \u00e9crire, il s\u2019installait tant\u00f4t au bureau dans sa chambre, tant\u00f4t \u00e0 la grande table en fer \u00e0 cheval de son cabinet de travail o\u00f9 il recevait ses visiteurs.", "instagram": "https://www.instagram.com/musee.clemenceau/", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2012", "facebook": "https://www.facebook.com/Mus%C3%A9e-Clemenceau-324977764255794", "region": "\u00cele-de-France", "site_web": "http://www.musee-clemenceau.fr", "adresse": "8 rue Benjamin-Franklin", "nom_de_la_maison": "Mus\u00e9e Clemenceau", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e.", "code_postal": "75116"}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "e7635e74680888ff4e02ad51123debbc30fe2382", "fields": {"geolocalisation": [48.769266, 2.168582], "departement": "Yvelines", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "tag_histoire_et_politique": "histoire-et-politique", "pays": "France", "code_id": "APN00_11_MI072", "ville": "Jouy-en-Josas", "descriptif": "Homme d\u2019\u00c9tat, homme de lettres, juriste, L\u00e9on Blum (1872-1950) est l\u2019une des grandes figures du socialisme fran\u00e7ais. Premier pr\u00e9sident du Conseil du Front populaire en 1936, il est \u00e0 l\u2019initiative d\u2019avanc\u00e9es sociales majeures. En 1940, le gouvernement de Vichy le fait arr\u00eater et la cour de justice de Riom le livre aux Allemands. Il est d\u00e9port\u00e9 en mars 1943. Jeanne Reichenbach, une amie de longue date, obtient l\u2019autorisation de le rejoindre. \u00c0 leur retour de d\u00e9portation, le couple s\u2019installe au Closdes- Metz, la maison de Jeanne. De d\u00e9cembre 1946 \u00e0 janvier 1947, Blum est de nouveau \u00e0 la t\u00eate de l\u2019\u00c9tat comme chef du Gouvernement provisoire de la R\u00e9publique fran\u00e7aise. Il d\u00e9c\u00e8de le 30 mars 1950. Apr\u00e8s des fun\u00e9railles nationales, il est inhum\u00e9 dans le cimeti\u00e8re de Jouy-en-Josas. Le bureau et la biblioth\u00e8que ont \u00e9t\u00e9 conserv\u00e9s \u00e0 l\u2019identique avec une pr\u00e9sentation de la vie politique et de l\u2019\u0153uvre litt\u00e9raire de L\u00e9on Blum.", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2012", "facebook": "https://www.facebook.com/maisonleonblum/", "region": "\u00cele-de-France", "site_web": "http://www.jouy-en-josas.fr/maisonblum.aspx", "adresse": "4 rue L\u00e9on Blum", "code_postal": "78350", "nom_de_la_maison": "Maison L\u00e9on Blum", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de la ville de Jouy-en-Josas."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [2.168582, 48.769266]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "f865ef21b93998111f7654de90311413225b660a", "fields": {"geolocalisation": [48.854445, 2.335642], "tag_musee_de_france": "musee-de-france", "departement": "Paris", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_11_MI206", "ville": "Paris", "descriptif": "Peintre majeur, Eug\u00e8ne Delacroix (1798-1863) est le chef de file du mouvement romantique. Puisant dans la litt\u00e9rature, la mythologie, l\u2019Orient et des \u00e9v\u00e9nements de son temps, son \u0153uvre novatrice a marqu\u00e9 son \u00e9poque et suscit\u00e9 l\u2019admiration de nombreux artistes, dont C\u00e9zanne, Monet et Degas. Delacroix s\u2019installa rue de F\u00fcrstenberg en 1857, se rapprochant de l\u2019\u00e9glise Saint-Sulpice, dont il avait \u00e9t\u00e9 charg\u00e9 de d\u00e9corer une chapelle, ainsi que de l\u2019Institut, o\u00f9 il venait d\u2019\u00eatre enfin \u00e9lu apr\u00e8s six \u00e9checs. Il a lui-m\u00eame fait construire son atelier donnant sur le jardin et am\u00e9nag\u00e9 l\u2019appartement, dans lequel il v\u00e9cut jusqu\u2019\u00e0 sa mort, le 13 ao\u00fbt 1863. L\u2019atelier \u00e9chappe \u00e0 la destruction, soixante ans apr\u00e8s sa disparition, gr\u00e2ce \u00e0 la Soci\u00e9t\u00e9 des Amis d\u2019Eug\u00e8ne Delacroix, pr\u00e9sid\u00e9e par le peintre Maurice Denis, qui transforme les lieux en mus\u00e9e, d\u00e8s 1932.", "instagram": "https://www.instagram.com/museedelacroix/", "tag_monument_historique": "monument-historique", "facebook": "https://www.facebook.com/MuseeEugeneDelacroix/", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2015", "region": "\u00cele-de-France", "tag_arts_et_architecture": "arts-et-architecture", "site_web": "http://musee-delacroix.fr", "adresse": "6 rue de F\u00fcrstenberg", "code_postal": "75006", "nom_de_la_maison": "Mus\u00e9e national Eug\u00e8ne-Delacroix", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de l'Etat (R\u00e9union des Mus\u00e9es Nationaux)"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [2.335642, 48.854445]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "6ef6ecd9bf487f01d55edb2b0f5e80d060fb3434", "fields": {"geolocalisation": [41.91798, 8.73861], "tag_musee_de_france": "musee-de-france", "departement": "Corse-du-Sud", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "tag_histoire_et_politique": "histoire-et-politique", "pays": "France", "code_id": "APN00_94_MI051", "ville": "Ajaccio", "descriptif": "L\u2019implantation de la famille Bonaparte en Corse remonte \u00e0 l\u2019occupation g\u00e9noise de l\u2019\u00eele \u00e0 la fin du XVe si\u00e8cle. La maison o\u00f9 naquit Napol\u00e9on (1769-1821) dans l\u2019ancienne rue Malerba date de 1713. Elle \u00e9tait \u00e0 l\u2019origine occup\u00e9e par plusieurs membres de la famille Bonaparte. De l\u2019union de Charles Bonaparte et de Letizia Ramolino sont n\u00e9s douze enfants, dont huit ont surv\u00e9cu, cinq fils et trois filles, qui tous quittent l\u2019\u00eele lors de l\u2019accession de Napol\u00e9on au pouvoir en 1799. Tr\u00e8s attach\u00e9e \u00e0 la maison familiale, Letizia refuse n\u00e9anmoins de s\u2019en dessaisir. La demeure restera ainsi possession de la famille jusqu\u2019en 1924, lorsque le Prince Victor-Napol\u00e9on d\u00e9cide de l\u2019offrir \u00e0 l\u2019\u00c9tat.", "tag_monument_historique": "monument-historique", "facebook": "https://www.facebook.com/maisonbonaparteajaccio/", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2011", "region": "Corse", "site_web": "http://www.musee-maisonbonaparte.fr/", "adresse": "Rue Saint Charles", "code_postal": "20000", "nom_de_la_maison": "Mus\u00e9e national de la Maison Bonaparte", "propriete_gestion": "Mus\u00e9e national, annexe du Ch\u00e2teau de Malmaison."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [8.73861, 41.91798]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "670fbb69429150a42f55d2d17e31399b778856c6", "fields": {"geolocalisation": [45.49736, 0.029185], "departement": "Charente", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_75_MI133", "ville": "Champagne-Vigny", "descriptif": "\u00c9crivain, dramaturge et po\u00e8te, Alfred de Vigny (1797-1863) est une figure marquante du mouvement romantique. Parall\u00e8lement \u00e0 une carri\u00e8re militaire (il rev\u00eatit l'uniforme rouge des mousquetaires du roi lors du retour en France de Louis XVIII), Alfred de Vigny publie ses premiers po\u00e8mes en 1822. Son roman \"Cinq- Mars\" (1826), conna\u00eet le m\u00eame succ\u00e8s que ses recueils de po\u00e9sies. Traducteur de Shakespeare, il s\u2019essaie au th\u00e9\u00e2tre, notamment avec la pi\u00e8ce \"Chatterton\" (1835). Il est \u00e9lu \u00e0 l\u2019Acad\u00e9mie Fran\u00e7aise en 1845. Au fil du temps, ses s\u00e9jours en Charente se rapprochent et se prolongent. Au Maine-Giraud, le comte de Vigny s'isole du tumulte de la vie parisienne. Il s'emploie \u00e0 d\u00e9velopper son domaine gr\u00e2ce auquel il produit des eaux-de-vie r\u00e9put\u00e9es et il y compose certains des po\u00e8mes qui sont plus tard repris dans le recueil \"Les Destin\u00e9es\".", "tag_litterature_et_idees": "litterature-et-idees", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2011", "facebook": "https://www.facebook.com/lemainegiraud/", "region": "Nouvelle Aquitaine", "adresse": "Le Maine-Giraud", "code_postal": "16250", "nom_de_la_maison": "Le Maine-Giraud Alfred de Vigny", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [0.029185, 45.49736]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "7e4d14650d51f511a4ecc8ed74615935dee75fa8", "fields": {"geolocalisation": [44.824937, 1.115297], "departement": "Dordogne", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "tag_musique_theatre_et_cinema": "musique-theatre-et-cinema", "pays": "France", "code_id": "APN00_75_MI010", "ville": "Castelnaud-la-Chapelle", "descriptif": "Jos\u00e9phine Baker (1906-1975) est une chanteuse, danseuse et meneuse de revue d\u2019origine am\u00e9ricaine, engag\u00e9e notamment dans la lutte pour l\u2019\u00e9mancipation des Noirs. Consid\u00e9r\u00e9e comme l'une des premi\u00e8res vedettes de couleur, elle se fait conna\u00eetre \u00e0 Paris quand, en premi\u00e8re partie de la \u00ab Revue N\u00e8gre \u00bb, elle danse sur un rythme de charleston, v\u00eatue d\u2019un simple ceinture de bananes. Elle devient ensuite meneuse de revue aux Folies Berg\u00e8re et conna\u00eet un grand succ\u00e8s dans la chanson avec son interpr\u00e9tation de \u00ab J\u2019ai deux amours \u00bb, en 1930. C\u2019est en 1947 qu\u2019elle devient propri\u00e9taire du Ch\u00e2teau des Milandes, construit en 1489. Jos\u00e9phine Baker accueille au c\u0153ur de ce domaine les enfants de toutes origines qu\u2019elle a adopt\u00e9s et \u00e0 qui elle a donn\u00e9 le nom de \u00ab tribu arc-en-ciel \u00bb. Ruin\u00e9e, elle est oblig\u00e9e de se s\u00e9parer de la propri\u00e9t\u00e9 en 1968. Celle-ci abrite aujourd\u2019hui une exposition o\u00f9 se m\u00ealent robes et objets f\u00e9tiches de l\u2019artiste.", "instagram": "https://www.instagram.com/chateaudesmilandes/", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2012", "facebook": "https://www.facebook.com/lechateaudesmilandes/", "region": "Nouvelle Aquitaine", "adresse": "Les Milandes", "code_postal": "24250", "nom_de_la_maison": "Ch\u00e2teau des Milandes", "propriete_gestion": "Propri\u00e9taire : SCI Archange."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [1.115297, 44.824937]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "264508fb7482917dd0f2cbe2806e04419b0c6168", "fields": {"geolocalisation": [48.461487, -2.0328], "departement": "C\u00f4tes-d'Armor", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_53_MI228", "ville": "Dinan", "descriptif": "Le Mus\u00e9e Yvonne Jean-Haffen est install\u00e9 \u00e0 la Grande Vigne qui \u00e9tait la demeure, l\u2019atelier et le lieu d'inspiration de l\u2019artiste Yvonne Jean-Haffen (1895-1993). Aujourd'hui propri\u00e9t\u00e9 de la Ville de Dinan, la maison a su garder l'atmosph\u00e8re chaleureuse instaur\u00e9e par Yvonne Jean-Haffen. L\u2019artiste aimait y recevoir ses amis artistes et \u00e9crivains, notamment Mathurin M\u00e9heut, Roger Vercel et Florian Le Roy. \u00c0 l'int\u00e9rieur, les objets personnels de l'artiste sont encore en place et font de la maison un lieu hors du temps.   Yvonne Jean-Haffen d\u00e9bute sa carri\u00e8re dans le tournant des ann\u00e9es 1920. Elle travaille aux d\u00e9cors de paquebots, d'architectures, elle illustre plusieurs ouvrages et pratique l'art de la c\u00e9ramique. Ses \u0153uvres sont expos\u00e9es aux murs de la maison. La d\u00e9couverte de la propri\u00e9t\u00e9 se poursuit g\u00e9n\u00e9ralement par une visite des deux hectares de jardin.", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2018", "facebook": "https://www.facebook.com/Amis-de-La-Grande-Vigne-1149401161791718/", "region": "Bretagne", "dailymotion": "https://www.youtube.com/watch?v=tWftwwLGHPw", "tag_arts_et_architecture": "arts-et-architecture", "site_web": "http://www.dinan.fr/160/musee-yvonne-jean-haffen-dinan", "adresse": "103 rue du Quai", "code_postal": "22100", "nom_de_la_maison": "Mus\u00e9e Yvonne Jean-Haffen", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de la ville de Dinan."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [-2.0328, 48.461487]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "52cbc0946845ba0a76fc4bc17817ec98cff7e80b", "fields": {"geolocalisation": [42.462518, 3.108351], "departement": "Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_76_MI098", "ville": "Banyuls-sur-Mer", "descriptif": "N\u00e9 \u00e0 Banyuls-sur-Mer, Aristide Maillol (1861-1944) est l\u2019un des plus grands sculpteurs du XXe si\u00e8cle. Ses tapisseries ont \u00e9t\u00e9 ex\u00e9cut\u00e9es \u00e0 Banyuls, sous l\u2019influence de contemporains comme Pierre Puvis de Chavannes ou Paul Gauguin. Les sculptures de corps f\u00e9minins aux courbes g\u00e9n\u00e9reuses, qui lui ont valu un si grand succ\u00e8s, ont ouvert la voie aux exp\u00e9rimentations d\u2019Henry Moore. A l'instigation d\u2019Andr\u00e9 Malraux, dix-huit de ses bronzes repr\u00e9sentant des femmes \u00e0 la corpulence typique sont expos\u00e9s dans le jardin des Tuileries depuis 1964 ; aujourd'hui, ils sont au nombre de vingt, dont \"Trois Nymphes\", \"Baigneuse \u00e0 la draperie\", \"Baigneuse se coiffant\", \"Flore\", \"Jeune fille allong\u00e9e\", \"Pomone\", etc... A la M\u00e9tairie de Banyuls, o\u00f9 il v\u00e9cut \u00e0 partir de 1910 et continua de cr\u00e9er dans le calme de la vall\u00e9e de la Roume, on peut d\u00e9couvrir son atelier et la statue \"La M\u00e9diterran\u00e9e\" qui surplombe sa tombe.", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2011", "facebook": "https://www.facebook.com/museemaillolbanyuls/", "region": "Occitanie", "tag_arts_et_architecture": "arts-et-architecture", "adresse": "Vall\u00e9e de la Roume", "code_postal": "66650", "nom_de_la_maison": "La M\u00e9tairie \u2013 Mus\u00e9e Maillol", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de la Fondation Dina Vierny - Mus\u00e9e Maillol, fondation reconnue d\u2019utilit\u00e9 publique."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [3.108351, 42.462518]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "721e580a688004b86628274e4f67d4ddfb726885", "fields": {"geolocalisation": [48.569084, 1.927065], "departement": "Yvelines", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_11_MI087", "twitter": "https://twitter.com/trioletaragon", "ville": "Saint-Arnoult-en-Yvelines", "descriptif": "Elsa Triolet (1896-1970) est une romanci\u00e8re fran\u00e7aise d\u2019origine russe. Elle rencontre \u00e0 Montparnasse le po\u00e8te Louis Aragon (1897-1982) en 1928. Leur relation est l\u2019une des plus c\u00e9l\u00e8bres de la litt\u00e9rature fran\u00e7aise. En 1944, Elsa publie \"Le premier accroc co\u00fbte deux cents francs\", qui lui vaut le prix Goncourt. Aragon se distingue aussi comme romancier (\"Le Paysan de Paris\", \"Aur\u00e9lien\") et po\u00e8te surr\u00e9aliste. Il publie le recueil de po\u00e8mes \"Les Yeux d\u2019Elsa\" en 1942. R\u00e9sistant durant la Seconde Guerre mondiale, proche du parti communiste, le couple participe \u00e0 la cr\u00e9ation du Comit\u00e9 national des \u00e9crivains. Le moulin de Villeneuve \u00e9tait \u00ab le petit coin de terre de France \u00bb d\u2019Elsa, ainsi que l\u2019avait d\u00e9cid\u00e9 Aragon. Ils y habit\u00e8rent de 1951 \u00e0 1970 et reposent aujourd\u2019hui au c\u0153ur du parc. Au c\u0153ur d\u2019un parc de six hectares, cette maison charg\u00e9e d\u2019histoire est toujours un lieu d\u2019\u00e9changes, de rencontres et d\u2019expositions d\u2019art contemporain, tel que le souhaitaient ses illustres habitants.", "tag_litterature_et_idees": "litterature-et-idees", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2011", "facebook": "https://www.facebook.com/MaisonTrioletAragon/", "region": "\u00cele-de-France", "site_web": "http://www.maison-triolet-aragon.com", "adresse": "Rue de Villeneuve", "code_postal": "78730", "nom_de_la_maison": "Maison Elsa Triolet \u2013 Louis Aragon - Moulin de Villeneuve", "propriete_gestion": "Association \u00abCentre de Recherche et de Cr\u00e9ation Elsa Triolet \u2013 Aragon\u00bb."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [1.927065, 48.569084]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "e407bd722e7356ee76cdd9240d9c3c865c50e7f9", "fields": {"geolocalisation": [48.771837, 2.266621], "departement": "Hauts-de-Seine", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_11_MI090", "twitter": "https://twitter.com/ChateaubriandVL", "ville": "Ch\u00e2tenay-Malabry", "descriptif": "Ecrivain, diplomate et homme politique, Fran\u00e7ois-Ren\u00e9 de Chateaubriand (1768-1848) est le pr\u00e9curseur du romantisme fran\u00e7ais. En 1807, apr\u00e8s un violent article contre Napol\u00e9on Ier, il juge pr\u00e9f\u00e9rable de s\u2019\u00e9loigner un peu de Paris et ach\u00e8te la Vall\u00e9e-aux-Loups, au sud de la capitale. C\u2019est dans cette maison o\u00f9 il r\u00e9side une dizaine d\u2019ann\u00e9es qu\u2019il r\u00e9dige \"Les Martyrs\", \"Itin\u00e9raire de Paris \u00e0 J\u00e9rusalem\", \"Aventures du dernier Abenc\u00e9rage\", \"Mo\u00efse\" et qu\u2019il commence ses \"M\u00e9moires\". Il fait du parc, au-del\u00e0 des \u00e9vocations de ses voyages en Am\u00e9rique et en Orient, un parc d\u2019\u00e9crivain. La demeure, am\u00e9nag\u00e9e par Chateaubriand, et le parc, plant\u00e9 et dessin\u00e9 comme une \u0153uvre botanique et litt\u00e9raire, invitent \u00e0 un voyage immobile au c\u0153ur du romantisme.", "tag_litterature_et_idees": "litterature-et-idees", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2011", "facebook": "https://www.facebook.com/Valleeauxloups.Chateaubriand/", "region": "\u00cele-de-France", "site_web": "http://maison-de-chateaubriand.Hauts-de-Seine.net/web/chateaubriand/accueil", "adresse": "87 rue de Chateaubriand", "code_postal": "92290", "nom_de_la_maison": "Maison de Chateaubriand - La Vall\u00e9e-aux-Loups", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 du Conseil d\u00e9partemental des Hauts-de-Seine.", "tag_jardin_remarquable": "jardin-remarquable"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [2.266621, 48.771837]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "e73af763437fd5a5b68b42437028081078d30bfe", "fields": {"geolocalisation": [48.840346, 2.310814], "departement": "Paris", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_11_MI073", "twitter": "https://twitter.com/institutpasteur", "ville": "Paris", "descriptif": "Pionnier de la microbiologie, Louis Pasteur (1822-1895) est l\u2019une des plus grandes figures scientifiques. Inventeur de la pasteurisation, il obtient une cons\u00e9cration mondiale avec la mise au point du vaccin contre la rage en 1885. L\u2019Institut Pasteur est cr\u00e9\u00e9 \u00e0 Paris en 1888 gr\u00e2ce \u00e0 une souscription publique internationale qui remporte un vif succ\u00e8s. C\u2019est une fondation priv\u00e9e dont les missions sont la recherche, la sant\u00e9 publique et l\u2019enseignement. Un appartement, am\u00e9nag\u00e9 au c\u0153ur de l\u2019Institut, est mis \u00e0 sa disposition. Louis Pasteur y passera les sept derni\u00e8res ann\u00e9es de sa vie. Il le quitte, tr\u00e8s affaibli, le 13 juin 1895 pour Marnes-la-Coquette, o\u00f9 il d\u00e9c\u00e8de le 28 septembre de la m\u00eame ann\u00e9e. Apr\u00e8s des obs\u00e8ques nationales, il est inhum\u00e9 dans une magnifique crypte d\u2019inspiration byzantine au sein de l\u2019Institut.   L\u2019appartement, conserv\u00e9 en l\u2019\u00e9tat, donne \u00e0 voir un authentique d\u00e9cor parisien du XIXe si\u00e8cle.", "instagram": "https://www.instagram.com/institutpasteur/", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2012", "facebook": "https://www.facebook.com/InstitutPasteur/", "region": "\u00cele-de-France", "site_web": "http://www.pasteur.fr/fr/institut-pasteur/musee-pasteur", "adresse": "25 rue du Docteur-Roux", "code_postal": "75015", "nom_de_la_maison": "Mus\u00e9e Pasteur", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e.", "tag_sciences_et_industrie": "sciences-et-industrie"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [2.310814, 48.840346]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "2f779e31e0ad21d78cb44d7eff57a705b84276fb", "fields": {"geolocalisation": [43.665761, 7.155929], "tag_musee_de_france": "musee-de-france", "departement": "Alpes-Maritimes", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_93_MI143", "ville": "Fontaine-de-Vaucluse", "descriptif": "Pierre-Auguste Renoir (1841-1919) s\u2019est install\u00e9 \u00e0 Cagnes-sur-Mer d\u00e8s 1903 et a fait b\u00e2tir sa villa dans le domaine des Collettes en 1907, sauvant ainsi une oliveraie plusieurs fois centenaire de l\u2019abattage. Il y a adopt\u00e9 un mode de vie \u00ab\u00e0 la cagnoise\u00bb, cherchant ses mod\u00e8les parmi la population, tout en recevant dans sa maison nombre de visiteurs prestigieux (Matisse, Modigliani, Rodin, Monet, etc...). La p\u00e9riode cagnoise est qualifi\u00e9e de \u00abderni\u00e8re p\u00e9riode\u00bb de l\u2019artiste, remarquable par l\u2019explosion de couleurs dans ses toiles et la pratique de la sculpture. Pablo Picasso collectionnera avec passion ses derni\u00e8res peintures et Matisse n\u2019h\u00e9sitera pas \u00e0 qualifier le vieux ma\u00eetre de \u00ab grand moderne \u00bb. Le mus\u00e9e pr\u00e9sente notamment son atelier, ainsi qu'une partie plus m\u00e9connue de l'\u0153uvre de Renoir, la sculpture.", "tag_monument_historique": "monument-historique", "facebook": "https://www.facebook.com/Mus%C3%A9e-Renoir-Cagnes-sur-Mer-333144300076313/", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2011", "region": "Provence-Alpes-C\u00f4te d\u2019Azur", "tag_arts_et_architecture": "arts-et-architecture", "adresse": "19 chemin des Collettes", "code_postal": "06800", "nom_de_la_maison": "Mus\u00e9e Renoir", "propriete_gestion": "Mus\u00e9e municipal.", "tag_jardin_remarquable": "jardin-remarquable", "tag_architecture_contemporaine_remarquable": "architecture-contemporaine-remarquable"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [7.155929, 43.665761]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "1f53e14bff26a5ea93d747d25befa0873c6ecea9", "fields": {"geolocalisation": [43.658167, 7.123345], "departement": "Alpes-Maritimes", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_93_MI208", "twitter": "https://twitter.com/musee_escoffier", "ville": "Villeneuve-Loubet", "descriptif": "Auguste Escoffier (1846-1935), \u00ab cuisinier des rois et roi des cuisiniers \u00bb, est consid\u00e9r\u00e9 comme le p\u00e8re de la cuisine moderne. Promoteur avec C\u00e9sar Ritz des \u00ab palaces \u00bb de la Belle \u00c9poque, il a r\u00e9volutionn\u00e9 la cuisine fran\u00e7aise, notamment avec son \"Guide culinaire\" (1903), toujours consid\u00e9r\u00e9 comme la bible des cuisiniers. Il a cr\u00e9\u00e9 de nombreuses recettes, dont la c\u00e9l\u00e8bre \u00ab p\u00eache Melba \u00bb, et a modifi\u00e9 la structure du travail en cuisine avec les brigades. Le mus\u00e9e de l\u2019Art culinaire, unique en France, est inaugur\u00e9 dans sa maison natale en 1966. Il pr\u00e9sente un panorama complet de l\u2019univers de la cuisine fran\u00e7aise. On y d\u00e9couvre le charme d\u2019une authentique maison de village du XVIIIe si\u00e8cle, charg\u00e9e de souvenirs et articul\u00e9e autour de l\u2019\u00e2tre familial. Dix salles d\u2019exposition se d\u00e9ploient sur 300 m2 : vieux fourneaux, potager proven\u00e7al, collection de menus, sculptures en sucre et en chocolat, bureau et biblioth\u00e8que du ma\u00eetre, ainsi qu\u2019un espace interactif pour les enfants.", "tag_tourisme_et_handicap": "tourisme-et-handicap", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2016", "facebook": "https://www.facebook.com/MuseeEscoffierdelArtCulinaire/", "region": "Provence-Alpes-C\u00f4te d\u2019Azur", "tag_arts_et_architecture": "arts-et-architecture", "adresse": "3 rue Auguste-Escoffier", "code_postal": "06270", "nom_de_la_maison": "Mus\u00e9e Escoffier de l\u2019art culinaire", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [7.123345, 43.658167]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "ead8d170884d92bc0a122a7cc89c5689dd5ab454", "fields": {"geolocalisation": [48.68556, 6.163818], "departement": "Meurthe-et-Moselle", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_44_MI106", "ville": "Nancy", "descriptif": "Louis Majorelle (1859-1926) est un industriel, artiste d\u00e9corateur et \u00e9b\u00e9niste, et l\u2019un des principaux repr\u00e9sentants de l\u2019\u00c9cole de Nancy. Il est admis \u00e0 l\u2019Ecole des Beaux-Arts de Paris en 1877 dans l\u2019atelier du peintre Aim\u00e9 Millet. Il reprend par la suite l\u2019entreprise familiale de fabrique de mobilier et de fa\u00efence. Reconnu essentiellement pour son travail d\u2019\u00e9b\u00e9niste, Louis Majorelle d\u00e9veloppe une production de mobilier de luxe et bon march\u00e9.  La Villa construite en 1901-1902, constitue l\u2019un des premiers exemples d\u2019architecture Art Nouveau \u00e0 Nancy. Elle r\u00e9sulte d\u2019une parfaite collaboration entre artistes parisiens et nanc\u00e9ens de renom : Louis Majorelle en r\u00e9alise le mobilier, les boiseries et des ferronneries, Henri Sauvage en est l\u2019architecte, Alexandre Bigot le c\u00e9ramiste et Jacques Gruber le peintre verrier. La villa est actuellement ferm\u00e9e pour travaux. Pr\u00e9vision de rouverture f\u00e9vrier 2020.", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2011", "facebook": "https://www.facebook.com/villaMajorelleNancy/", "region": "Grand Est", "tag_arts_et_architecture": "arts-et-architecture", "site_web": "http://www.ecole-de-nancy.com", "adresse": "1 rue Louis-Majorelle", "code_postal": "54000", "nom_de_la_maison": "Villa Majorelle", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de la Ville de Nancy."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.163818, 48.68556]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "ae637a96b67240e7b9d3e43bd1beb3d83afed163", "fields": {"geolocalisation": [48.799253, 7.985554], "departement": "Bas-Rhin", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_44_MI005", "ville": "Sessenheim", "descriptif": "Johann Wolfgang von Goethe (1749-1832) est un po\u00e8te et penseur, c\u00e9l\u00e9br\u00e9 comme le plus grand \u00e9crivain allemand. Apr\u00e8s des \u00e9tudes de droit \u00e0 Leipzig, il s\u00e9journe \u00e0 Strasbourg en 1770-1771, o\u00f9 il loge au 36, rue du Vieux-March\u00e9-aux-Poissons. Il y \u00e9tudie la m\u00e9decine et la chimie, et soutient sa th\u00e8se en 1771. Il parcourt l\u2019Alsace \u00e0 pied ou \u00e0 cheval, se rendant \u00e0 Saverne, \u00e0 Bouxwiller, au mont Sainte-Odile. Il rencontre \u00e0 Sessenheim son grand amour de jeunesse, Fr\u00e9d\u00e9rique Brion, fille de pasteur.  Sur l\u2019initiative de Gustave Adolf Muller, un arch\u00e9ologue et \u00e9crivain allemand, un premier mus\u00e9e Goethe-Fr\u00e9d\u00e9rique ouvre ses portes le 10 ao\u00fbt 1895. Il est ensuite transf\u00e9r\u00e9 \u00e0 l'auberge Au Boeuf en 1899.", "tag_litterature_et_idees": "litterature-et-idees", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2011", "region": "Grand Est", "site_web": "www.auberge-au-boeuf.fr", "adresse": "1 rue de l'\u00c9glise", "code_postal": "67770", "nom_de_la_maison": "Mus\u00e9e Goethe", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [7.985554, 48.799253]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "75359ebfe671d2e823526223b7a3fc4e26c60c0c", "fields": {"geolocalisation": [46.020364, 0.522923], "departement": "Charente", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "tag_musique_theatre_et_cinema": "musique-theatre-et-cinema", "pays": "France", "code_id": "APN00_75_MI130", "twitter": "https://twitter.com/maisoncasares", "ville": "Alloue", "descriptif": "Maria Casar\u00e8s (1922-1996) compte parmi les grandes com\u00e9diennes fran\u00e7aises. Si elle apparait dans des classiques du cin\u00e9ma (\"Les Enfants du paradis\" de Marcel Carn\u00e9, \"Les dames du Bois de Boulogne\" de Robert Bresson, \"Orph\u00e9e\" de Jean Cocteau), elle consacre sa vie au th\u00e9\u00e2tre, en jouant avec les plus grands metteurs en sc\u00e8ne de son temps (Jean Vilar, Jorge Lavelli, Patrice Ch\u00e9reau) et en participant \u00e0 la cr\u00e9ation d'\u0153uvres contemporaines majeures, tels \"Les Paravents\" de Jean Genet ou \"Quai ouest\" de Bernard-Marie Kolt\u00e8s. En 1989, elle re\u00e7oit le Moli\u00e8re pour son r\u00f4le d\u2019H\u00e9cube dans la pi\u00e8ce d'Euripide, mise en sc\u00e8ne par Bernard Sobel. Le domaine de La Vergne, achet\u00e9 en 1961 par Maria Casar\u00e8s et son marie, Andr\u00e9 Schlesser, a \u00e9t\u00e9 son \u00ab cocon \u00bb o\u00f9 elle aimait venir se ressourcer. Avant sa mort, en 1996, la com\u00e9dienne l'a l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 la commune d'Alloue. Il est devenu depuis un centre culturel de rencontres.", "instagram": "https://www.instagram.com/lamaisonmariacasares/", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2011", "facebook": "https://www.facebook.com/lamaisonmariacasares/", "region": "Nouvelle Aquitaine", "adresse": "Domaine de la Vergne", "code_postal": "16490", "nom_de_la_maison": "Maison Maria Casar\u00e8s", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de la Commune d\u2019Alloue. Gestion : Association \u00ab La Maison du Com\u00e9dien Maria Casar\u00e8s\u00bb"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [0.522923, 46.020364]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "44fd9bf7a792a1fc4713838536708084d02f49c1", "fields": {"geolocalisation": [44.830203, 1.343502], "departement": "Dordogne", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_75_MI223", "ville": "Sainte-Mondane", "descriptif": "Fran\u00e7ois de Salignac de La Mothe-F\u00e9nelon (1651-1715), plus connu sous le nom de F\u00e9nelon, est n\u00e9 dans cette puissante forteresse dominant la vall\u00e9e de la Dordogne. Auteur des c\u00e9l\u00e8bres \"Aventures de T\u00e9l\u00e9maque\", pr\u00e9cepteur des petits-fils du roi, acad\u00e9micien, archev\u00eaque de Cambrai, il est l'un des plus brillants esprits du si\u00e8cle de Louis XIV. Oppos\u00e9 \u00e0 l'absolutisme, il appara\u00eet comme l'anti-Machiavel, rappelant aux souverains leur devoir de gouverner pour le bien des peuples, et sera consid\u00e9r\u00e9 par les philosophes des Lumi\u00e8res comme leur pr\u00e9curseur. Le visiteur d\u00e9couvrira, notamment, la chambre o\u00f9 naquit l'\u00e9crivain, la chapelle o\u00f9 il fut baptis\u00e9 et les nombreux souvenirs (livres, gravures, objets d'art) retra\u00e7ant son parcours et illustrant son h\u00e9ritage consid\u00e9rable dans la pens\u00e9e politique et philosophique europ\u00e9enne.", "tag_litterature_et_idees": "litterature-et-idees", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2017", "region": "Nouvelle Aquitaine", "code_postal": "24370", "nom_de_la_maison": "Ch\u00e2teau de F\u00e9nelon", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [1.343502, 44.830203]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "3c714a2a0ae2ee64c81272f037a6cf2f2f0a6dfa", "fields": {"geolocalisation": [43.640796, 5.097448], "departement": "Bouches-du-Rh\u00f4ne", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_93_MI138", "ville": "Salon-de-Provence", "descriptif": "Michel de Nostradame , dit Nostradamus (1503-1566), est un m\u00e9decin et astrologue, nomm\u00e9 \u00ab Conseiller de la Reine et M\u00e9decin ordinaire \u00bb du roi Charles IX par Catherine de M\u00e9dicis. Humaniste influenc\u00e9 par le n\u00e9oplatonisme et auteur de nombreux ouvrages, Nostradamus se fait conna\u00eetre gr\u00e2ce \u00e0 ses \"Proph\u00e9ties\" publi\u00e9es en 1555, dans lesquelles divers \u00e9v\u00e9nements, comme la mort du roi Henri II le 10 juillet 1559, seraient annonc\u00e9s. N\u00e9 \u00e0 Saint-R\u00e9my-de-Provence, il emm\u00e9nage dans sa maison de Salon-de-Provence en 1547, apr\u00e8s des \u00e9tudes de m\u00e9decine \u00e0 Montpellier. Il soigne les malades notamment de la peste. Il rencontre en 1564 au ch\u00e2teau de L'Emp\u00e9ri la reine Catherine de M\u00e9dicis. A travers diff\u00e9rentes sc\u00e8nes reconstitu\u00e9es, la maison r\u00e9v\u00e8le les principales \u00e9tapes de la vie de cet homme qui a profond\u00e9ment marqu\u00e9 son \u00e9poque.", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2012", "region": "Provence-Alpes-C\u00f4te d\u2019Azur", "adresse": "Rue Nostradamus", "code_postal": "13300", "nom_de_la_maison": "Maison de Nostradamus", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de la ville de Salon-de-Provence.", "tag_sciences_et_industrie": "sciences-et-industrie"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [5.097448, 43.640796]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "b612e4b56adbadace0dc818613e8a0f627b52fa3", "fields": {"geolocalisation": [46.974935, 0.697501], "tag_musee_de_france": "musee-de-france", "departement": "Indre-et-Loire", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_24_MI040", "ville": "Descartes", "descriptif": "Ren\u00e9 Descartes (1596-1650) est un math\u00e9maticien et un philosophe. En math\u00e9matiques, il est \u00e0 l\u2019origine de la g\u00e9om\u00e9trie analytique et a \u00e9t\u00e9, selon Hegel, le v\u00e9ritable initiateur de la philosophie moderne. C\u2019est en 1637 que para\u00eet le \"Discours de la m\u00e9thode\", son premier essai philosophique d\u2019o\u00f9 est extraite la formule pass\u00e9e \u00e0 la post\u00e9rit\u00e9 \u00ab Je doute, je pense, donc je suis \u00bb. Il publie ensuite les \"M\u00e9ditations m\u00e9taphysiques\" en 1641. Dans la maison natale du philosophe aujourd\u2019hui transform\u00e9e en mus\u00e9e, les visiteurs suivent un parcours qui les invite \u00e0 d\u00e9couvrir l\u2019homme et sa vie, ainsi qu'un panorama historique et culturel de son \u00e9poque.", "tag_litterature_et_idees": "litterature-et-idees", "tag_monument_historique": "monument-historique", "facebook": "https://www.facebook.com/Maison-Mus%C3%A9e-Ren%C3%A9-Descartes-1658669027696736/", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2012", "region": "Centre-Val de Loire", "site_web": "www.ville-descartes.fr", "adresse": "29 rue Ren\u00e9 Descartes", "code_postal": "37160", "nom_de_la_maison": "Mus\u00e9e Descartes", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de la commune de Descartes."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [0.697501, 46.974935]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "54d378ed42547ef3383abd55d4d641933c8dcf98", "fields": {"geolocalisation": [48.877912, 2.334416], "tag_musee_de_france": "musee-de-france", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_11_MI078", "twitter": "https://twitter.com/MuseeMoreau", "ville": "Paris", "descriptif": "Peintre, dessinateur et sculpteur, Gustave Moreau (1826-1898) est le ma\u00eetre incontest\u00e9 du courant symboliste. Son \u0153uvre compose un univers onirique, peupl\u00e9 de figures mythologiques et de r\u00e9f\u00e9rences litt\u00e9raires. Son enseignement \u00e0 l\u2019\u00c9cole des beaux-arts de Paris influence les peintres de l\u2019avant-garde, tels Henri Matisse, Albert Marquet et Georges Rouault. \u00c0 la fin de sa vie, il d\u00e9cide de transformer sa maison en mus\u00e9e et l\u00e8gue \u00e0 l\u2019\u00c9tat fran\u00e7ais son atelier avec pr\u00e8s de 850 peintures ou cartons, 350 aquarelles, plus de 14 000 dessins et calques, et 15 sculptures en cire.   Les appartements du premier \u00e9tage se pr\u00e9sentent comme un petit mus\u00e9e sentimental o\u00f9 sont accroch\u00e9s portraits de famille et \u0153uvres offertes par ses amis Th\u00e9odore Chass\u00e9riau, Eug\u00e8ne Fromentin ou Edgar Degas.", "instagram": "https://www.instagram.com/museegustavemoreau/", "tag_monument_historique": "monument-historique", "facebook": "https://www.facebook.com/Mus%C3%A9e-Gustave-Moreau-122251397813649/", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2011", "region": "\u00cele-de-France", "tag_arts_et_architecture": "arts-et-architecture", "site_web": "http://www.musee-moreau.fr", "adresse": "14 rue de La Rochefoucauld", "nom_de_la_maison": "Mus\u00e9e national Gustave Moreau", "propriete_gestion": "Mus\u00e9e national g\u00e9r\u00e9 par la RMN.", "code_postal": "75009"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [2.334416, 48.877912]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "5b3ecbffb6aa4836cff2dfe20e19f7acc2bf5a7e", "fields": {"geolocalisation": [48.956566, 1.995455], "tag_musee_de_france": "musee-de-france", "departement": "Yvelines", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_11_MI084", "ville": "M\u00e9dan", "descriptif": "\u00c9crivain et journaliste, \u00c9mile Zola (1840-1902) a \u00e9t\u00e9 le chef de file de l\u2019\u00e9cole naturaliste. Son \u0153uvre principale est un monument de vingt volumes, qui raconte l\u2019histoire d\u2019une famille sous le Second Empire, \"Les Rougon-Macquart\". Sa vie est marqu\u00e9e par son engagement r\u00e9publicain et sa lutte pour la justice. En 1898, il publie dans \"L\u2019Aurore\" \u00ab J\u2019Accuse\u2026! \u00bb , vibrant appel \u00e0 la r\u00e9vision du proc\u00e8s du capitaine Dreyfus. \u00c9mile Zola acquiert, au printemps 1878, une maison aux environs de Paris. Il l\u2019agrandit \u00e0 son id\u00e9e avec la construction des tours Germinal et Nana. Il la conserve pendant vingt-quatre ans, jusqu\u2019\u00e0 sa mort en1902. Alexandrine Zola, sa veuve, en fait don \u00e0 l\u2019Assistance publique en 1905. Elle est aujourd\u2019hui g\u00e9r\u00e9e par l\u2019association Maison Zola \u2013 Mus\u00e9e Dreyfus qui a conduit sa restauration et m\u00e8ne le projet d\u2019un mus\u00e9e consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019affaire Dreyfus dans un b\u00e2timent attenant. Zola passe une grande partie de l\u2019ann\u00e9e \u00e0 M\u00e9dan. Il y \u00e9crit douze des romans du cycle des Rougon-Macquart, dont Germinal, La B\u00eate humaine et Au Bonheur des Dames.", "tag_litterature_et_idees": "litterature-et-idees", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2011", "region": "\u00cele-de-France", "site_web": "http://www.maisonzola-museedreyfus.com", "adresse": "26 rue Pasteur", "code_postal": "78670", "nom_de_la_maison": "Maison d\u2019\u00c9mile Zola", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de l\u2019Assistance Publique des H\u00f4pitaux de Paris."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [1.995455, 48.956566]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "69adca7fdac4048eaa1965ccb350ce7b4a0b7ea0", "fields": {"geolocalisation": [45.9633, 1.8419], "departement": "Creuse", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "tag_histoire_et_politique": "histoire-et-politique", "pays": "France", "code_id": "APN00_75_MI101", "ville": "Soubrebost", "descriptif": "Martin Nadaud (1815-1898), ouvrier ma\u00e7on, devient d\u00e9put\u00e9 de la Creuse en 1849. R\u00e9publicain convaincu, condamn\u00e9 \u00e0 l\u2019exil en 1851 apr\u00e8s le coup d\u2019\u00e9tat de Louis Napol\u00e9on Bonaparte, il est nomm\u00e9 pr\u00e9fet de la Creuse en 1870, \u00e9lu conseiller municipal de Paris en 1871 et de nouveau d\u00e9put\u00e9 de la Creuse de 1876 \u00e0 1889. P\u00e8re des lois sur les accidents du travail et sur l\u2019enseignement professionnel, il a \u0153uvr\u00e9 avec dynamisme dans le domaine social, de la construction publique et par son r\u00f4le dans le projet d\u2019un m\u00e9tro parisien.  Dans sa retraite de la Martin\u00e8che, Martin Nadaud r\u00e9dige Les \"M\u00e9moires de L\u00e9onard\", autobiographie qui retrace la migration et les conditions de vie des ma\u00e7ons, et qui constitue, avec \"Le Livre du compagnonnage\" d\u2019Agricol Perdiguier, l\u2019un des rares exemples de litt\u00e9rature ouvri\u00e8re du XIXe si\u00e8cle.", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2011", "facebook": "https://www.facebook.com/profile.php?id=100001392488204", "region": "Nouvelle Aquitaine", "adresse": "La Martin\u00e8che", "code_postal": "23250", "nom_de_la_maison": "Maison Martin Nadaud", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de la commune de Soubrebost, mise \u00e0 disposition de la Communaut\u00e9 de Communes Bourganeuf - Roy\u00e8re de Vassivi\u00e8re."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [1.8419, 45.9633]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "c75b1f859ea504a758659d56970c3cd4a8b20353", "fields": {"geolocalisation": [48.519146, -2.751342], "departement": "C\u00f4tes-d'Armor", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_53_MI032", "ville": "Saint-Brieuc", "descriptif": "Louis Guilloux (1899-1980) a v\u00e9cu en alternance \u00e0 Saint-Brieuc, sa ville natale dont on retrouve le double dans plusieurs de ses romans, et \u00e0 Paris, o\u00f9 il d\u00e9veloppe une partie de ses activit\u00e9s litt\u00e9raires. Son p\u00e8re est cordonnier et militant socialiste, comme son personnage l'\u00e9voque dans son premier ouvrage, \"La Maison du Peuple\" (1927). Au lyc\u00e9e, il se lie d'amiti\u00e9 avec le professeur de philosophie Georges Palante, dont il s'inspire pour le personnage de Cripure, path\u00e9tique h\u00e9ros du \"Sang noir\" (1935). Traducteur de McKay et Steinbeck, il est l'ami de Malraux et Camus. Sensible \u00e0 la d\u00e9tresse humaine et \u00e0 la mis\u00e8re, il devient secr\u00e9taire du Congr\u00e8s mondial des \u00e9crivains antifascistes et d\u00e9fend la cause des ch\u00f4meurs et des r\u00e9fugi\u00e9s espagnols comme d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du Secours rouge. Pendant la Seconde Guerre mondiale, il accueille dans sa maison briochine des r\u00e9sistants chr\u00e9tiens et communistes. \"Le Sang noir\", consid\u00e9r\u00e9 comme son chef-d'\u0153uvre, est pressenti pour le Goncourt. Le complexe et foisonnant \"Jeu de patience\" remporte le prix Renaudot en 1949. L'ensemble de son \u0153uvre est couronn\u00e9 par le grand prix de litt\u00e9rature de l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise en 1973.", "tag_litterature_et_idees": "litterature-et-idees", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2011", "facebook": "https://www.facebook.com/maison.louisguilloux/", "region": "Bretagne", "site_web": "http://maisonlouisguilloux.fr", "adresse": "13 rue Lavoisier", "code_postal": "22000", "nom_de_la_maison": "Maison Louis Guilloux", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de la Commune de Saint-Brieuc."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [-2.751342, 48.519146]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "ee79493c1915350ed6bb026c1696e8a663d59a3e", "fields": {"geolocalisation": [49.046927, 3.400289], "tag_musee_de_france": "musee-de-france", "departement": "Aisne", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_32_MI126", "twitter": "https://twitter.com/museelafontaine", "ville": "Ch\u00e2teau-Thierry", "descriptif": "Po\u00e8te et conteur prolixe, Jean de la Fontaine (1621-1695) a surtout marqu\u00e9 l\u2019histoire des lettres par ses \"Fables\", pour lesquelles il s\u2019est inspir\u00e9 des fabulistes de l\u2019Antiquit\u00e9 gr\u00e9co-latine et de sources indiennes et arabo-persanes. Son \u0153uvre est tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9e \u00e0 la cour de Louis XIV. Il entre \u00e0 l\u2019Acad\u00e9mie fran\u00e7aise en 1684. Jean de La Fontaine est n\u00e9 dans cet h\u00f4tel particulier de Ch\u00e2teau-Thierry. Son p\u00e8re, Charles, \u00e9tait ma\u00eetre des Eaux et For\u00eats, charge dont La Fontaine h\u00e9rita. En 1676, alors \u00e2g\u00e9 de cinquante-cinq ans, le po\u00e8te vend sa maison natale pour trouver la gloire litt\u00e9raire \u00e0 Paris. Plusieurs propri\u00e9taires succ\u00e8dent \u00e0 La Fontaine dans cette maison qui devient mus\u00e9e en 1876, gr\u00e2ce au soutien de la Soci\u00e9t\u00e9 historique et arch\u00e9ologique de la ville de Ch\u00e2teau-Thierry.", "tag_litterature_et_idees": "litterature-et-idees", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2011", "region": "Hauts-de-France", "site_web": "http://www.musee-jean-de-la-fontaine.fr/", "adresse": "12 rue Jean-de-la-Fontaine", "code_postal": "02400", "nom_de_la_maison": "Mus\u00e9e Jean de la Fontaine", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de la mairie de Ch\u00e2teau-Thierry."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [3.400289, 49.046927]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "b6f4d01667e8da4cac2e5b7c9e532f06d9d649ef", "fields": {"geolocalisation": [47.747083, 0.692719], "departement": "Loir-et-Cher", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_24_MI229", "ville": "Couture-sur-Loire", "descriptif": "Po\u00e8te et chef de la Pl\u00e9iade, Pierre de Ronsard (1524-1585) passa les premi\u00e8res ann\u00e9es de sa vie dans cette demeure. Le site, agrandi au fur et \u00e0 mesure de l\u2019ascension sociale de ses anc\u00eatres, est compos\u00e9 d\u2019un logis principal et de communs troglodytiques. Les fines sculptures ornant la fa\u00e7ade sud du manoir et les entr\u00e9es des communs sont dans le style de la premi\u00e8re Renaissance. \u00c0 l\u2019int\u00e9rieur du manoir est conserv\u00e9e une chemin\u00e9e monumentale sculpt\u00e9e. Sur les murs de la grande salle ont \u00e9t\u00e9 peints les blasons des membres principaux de la famille du po\u00e8te. Restaur\u00e9 et remani\u00e9 \u00e0 la moiti\u00e9 du XIXe si\u00e8cle, le manoir conserve malgr\u00e9 tout son charme d\u2019antan. Dans les jardins se m\u00ealent potagers fleuris et massifs de roses, un r\u00e9am\u00e9nagement est pr\u00e9vu pour 2020. Surplombant la cour sud, le bois de G\u00e2tine est am\u00e9nag\u00e9 en parcours p\u00e9dagogique sur la flore et la faune agr\u00e9ment\u00e9 d\u2019extraits de po\u00e8mes.", "tag_litterature_et_idees": "litterature-et-idees", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2018", "facebook": "https://www.facebook.com/Maison-natale-Pierre-de-Ronsard-198590590494163/", "region": "Centre-Val de Loire", "site_web": "http://www.territoiresvendomois.fr/maison-natale-de-ronsard", "adresse": "La Possoni\u00e8re", "code_postal": "41800", "nom_de_la_maison": "Maison natale Pierre de Ronsard", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de la Communaut\u00e9 d'agglom\u00e9ration Territoires vend\u00f4mois."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [0.692719, 47.747083]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "8607fe1054356eff74f789c9a97128bc1a515fee", "fields": {"geolocalisation": [43.214019, 5.532951], "departement": "Bouches-du-Rh\u00f4ne", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_93_MI233", "twitter": "https://twitter.com/camargofnd", "ville": "Cassis", "descriptif": "Tomb\u00e9 sous le charme de Cassis, l\u2019artiste et philanthrope am\u00e9ricain Jerome Hill acquiert en 1939, en aplomb de la M\u00e9diterran\u00e9e et face au Cap Canaille, une villa de peintre et l\u2019ancien cabanon des Aubagnais construit par l\u2019arm\u00e9e de Napol\u00e9on Bonaparte. Il con\u00e7oit un espace d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la cr\u00e9ation et \u00e0 l\u2019exp\u00e9rimentation en am\u00e9nageant un th\u00e9\u00e2tre de plein air, des terrasses et des jardins m\u00e9diterran\u00e9ens, dans lesquels il invite des artistes. En 1967, il cr\u00e9\u00e9 la Fondation Camargo, lieu de r\u00e9sidence ayant accueilli plus de 1000 artistes et chercheurs jusqu\u2019\u00e0 aujourd\u2019hui. Partageant sa vie entre Cassis et New York, Jerome Hill a su cr\u00e9er un v\u00e9ritable dialogue artistique et culturel entre la France et les \u00c9tats-Unis, que la Fondation continue de d\u00e9velopper de par son statut de r\u00e9sidence internationale et interdisciplinaire.", "instagram": "https://www.instagram.com/camargofoundation/", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2018", "facebook": "www.facebook.com/camargofoundation", "region": "Provence-Alpes-C\u00f4te d\u2019Azur", "tag_arts_et_architecture": "arts-et-architecture", "adresse": "1 avenue Maurice Jermini", "voir_le_programme": "https://openagenda.com/fondation-camargo  \u00a0http://camargofoundation.org/fr/actualites/newsletter/", "code_postal": "13260.0", "nom_de_la_maison": "Fondation Camargo", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de la Camargo Foundation, fondation am\u00e9ricaine reconnue assocation \u00e9trang\u00e8re, \u00e9quivalente loi 1901"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [5.532951, 43.214019]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "1306540a356e52a3312499e6d2f1a35cb9c550a0", "fields": {"geolocalisation": [43.570812, 7.111316], "departement": "Alpes-Maritimes", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_93_MI234", "twitter": "https://twitter.com/Inra_PACA", "ville": "Antibes/Juan-les-Pins", "descriptif": "Gustave Thuret (1817 \u2013 1875), botaniste et algologue, s\u2019installe au Cap d\u2019Antibes en 1857 avec son ami le docteur et botaniste Edouard Bornet. Ils cr\u00e9ent un laboratoire de recherche et introduisent des v\u00e9g\u00e9taux exotiques avec le soutien du Mus\u00e9um National d\u2019Histoire Naturelle de Paris. Plus de 4000 esp\u00e8ces vivantes sont recens\u00e9es en 1875. Suite \u00e0 une donation \u00e0 l\u2019Etat fran\u00e7ais, le laboratoire devient public et Charles Naudin succ\u00e8de \u00e0 G. Thuret. Outre son travail sur les eucalyptus, on lui doit de nombreuses publications sur l\u2019utilisation des esp\u00e8ces \u00ab acclimat\u00e9es \u00bb. Georges Poirault lui succ\u00e8de en 1899 et cr\u00e9e le Centre agronomique de Provence qui devient l\u2019INRA en 1946. La maison s\u2019agrandit pour h\u00e9berger de nouvelles \u00e9quipes de recherche. Les quatre personnages fondateurs ont contribu\u00e9 au d\u00e9veloppement de l\u2019horticulture ornementale et \u00e0 la cr\u00e9ation du paysage de la C\u00f4te d\u2019Azur.", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2018", "facebook": "https://www.facebook.com/InraPACA/", "region": "Provence-Alpes-C\u00f4te d\u2019Azur", "adresse": "90 chemin Raymond", "voir_le_programme": "https://openagenda.com/jardin-botanique-thuret-antibes", "code_postal": "06160", "nom_de_la_maison": "Villa Thuret et Jardin Botanique", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de l'Etat, gestion par l'INRA, centre PACA, Unit\u00e9 Exp\u00e9rimentale Villa Thuret", "tag_jardin_remarquable": "jardin-remarquable", "tag_sciences_et_industrie": "sciences-et-industrie"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [7.111316, 43.570812]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "4cc5c70b94679f5b04f81ce2c0f621e98fb32c5c", "fields": {"geolocalisation": [47.561445, 4.524911], "departement": "C\u00f4te-d'Or", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_27_MI028", "twitter": "https://twitter.com/chateaubussy", "ville": "Bussy-le-Grand", "descriptif": "Cousin de Madame de S\u00e9vign\u00e9, Roger de Rabutin, comte de Bussy (1618-1693), est un officier et homme de lettres. Rendu c\u00e9l\u00e8bre par son \"Histoire amoureuse des Gaules\", qui d\u00e9voile les m\u0153urs galantes de la cour versaillaise, il se rend ind\u00e9sirable aux yeux de Louis XIV et se voit contraint \u00e0 l'exil, qu'il subit pendant dix-sept ans dans son ch\u00e2teau bourguignon, jusqu'a sa mort. Le ch\u00e2teau de Bussy et son h\u00f4te sont indissociables : la demeure seigneuriale permet de mieux comprendre le gentilhomme bourguignon et la vie d\u2019une noblesse d\u2019\u00e9p\u00e9e provinciale et peu fortun\u00e9e. La d\u00e9couverte de Bussy ouvre une perspective originale sur le XVIIe si\u00e8cle, entre la fin du r\u00e8gne de Louis XIII et l\u2019affirmation du pouvoir personnel de Louis XIV.", "tag_litterature_et_idees": "litterature-et-idees", "instagram": "https://www.instagram.com/chateaudebussyrabutin/?hl=fr", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2011", "facebook": "https://fr-fr.facebook.com/ChateaudeBussyRabutin/", "region": "Bourgogne \u2013 Franche-Comt\u00e9", "site_web": "http://bussy-rabutin.monuments-nationaux.fr/", "adresse": "12 rue du Ch\u00e2teau", "code_postal": "21150", "nom_de_la_maison": "Ch\u00e2teau de Bussy-Rabutin", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de l\u2019\u00c9tat, g\u00e9r\u00e9e par le Centre des Monuments Nationaux.", "tag_jardin_remarquable": "jardin-remarquable"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [4.524911, 47.561445]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "19178500e63e422cdb564eb04550c11668e01e33", "fields": {"geolocalisation": [45.675132, 5.470262], "departement": "Is\u00e8re", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_84_MI146", "ville": "Morestel", "descriptif": "Sur les hauteurs de la vieille ville de Morestel, la maison Ravier, demeure bourgeoise \u00e9difi\u00e9e au d\u00e9but du XVIIIe si\u00e8cle, fut celle du peintre pr\u00e9-impressionniste, Fran\u00e7ois-Auguste Ravier (1814-1895). Il v\u00e9cut l\u00e0 les vingt-huit derni\u00e8res ann\u00e9es de sa vie(1867-1895), attir\u00e9 par les paysages aux harmonies color\u00e9es audacieuses et in\u00e9puisables. Ami de Corot et de Daubigny, l'artiste a anticip\u00e9 les pr\u00e9occupations des plus c\u00e9l\u00e8bres impressionnistes en vouant sa vie \u00e0 l'\u00e9tude de la lumi\u00e8re et au rendu de ses effets. La maison a gard\u00e9 son charme d'autrfois, et l'on peut d\u00e9couvrir au rez-de-chauss\u00e9e l'exposition permanente consacr\u00e9e au peintre et \u00e0 son \u00e9l\u00e8ve, le portraitiste Fran\u00e7ois Guiguet (1860-1937). Chaque saison, la maison Ravier propose des expositions temporaires d'artistes r\u00e9gionaux, nationaux et internationaux, tels que J.M. William Turner, Camille Claudel, Arcabas, Albert Gleizes, Georges Rouault.", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2012", "facebook": "https://www.facebook.com/maison.ravier/", "region": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "tag_arts_et_architecture": "arts-et-architecture", "site_web": "http://maisonravier.fr", "adresse": "302 rue Auguste Ravier", "code_postal": "38510", "nom_de_la_maison": "Maison Ravier", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de la commune de Morestel."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [5.470262, 45.675132]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "ae2832669c4d0bfa3cb22600f151ed6a5b41168f", "fields": {"departement": "Yvelines", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_11_MI085", "ville": "Le Port-Marly", "descriptif": "Alexandre Dumas (1802-1870) est le plus prolifique et le plus populaire des \u00e9crivains de l\u2019\u00e9poque romantique. Avec ses collaborateurs, il signe pr\u00e8s de trois cents ouvrages : des drames historiques (\"Henri III et sa cour\", \"Antony\", \"La Tour de Nesle\"), des romans (\"Les Trois Mousquetaires\", \"Vingt Ans apr\u00e8s\", \"Le Vicomte de Bragelonne\", \"Le Comte de Monte-Cristo\", \"La Reine Margot\"). Il fut aussi un journaliste infatigable : chroniqueur, directeur de r\u00e9daction, cr\u00e9ateur de diff\u00e9rents titres. En 1844, il d\u00e9cide de faire construire une maison au Port-Marly. Deux ans plus tard, un ch\u00e2teau Renaissance sort de terre au beau milieu d\u2019un parc \u00e0 l\u2019anglaise. Les fa\u00e7ades sculpt\u00e9es pr\u00e9sentent en m\u00e9daillon des portraits d\u2019\u00e9crivains c\u00e9l\u00e8bres. Le ch\u00e2teau de Monte-Cristo renferme un superbe salon mauresque r\u00e9alis\u00e9 par des artisans tunisiens.", "tag_litterature_et_idees": "litterature-et-idees", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2011", "region": "\u00cele-de-France", "site_web": "http://www.chateau-monte-cristo.com", "adresse": "Ch\u00e2teau de Monte-Cristo", "code_postal": "78560", "nom_de_la_maison": "Ch\u00e2teau de Monte-Cristo", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 du Syndicat intercommunal (Le Port-Marly, Marly le Roi et Le Pecq) de Monte-Cristo.  Gestion conjointe entre le Syndicat et la \u00abSoci\u00e9t\u00e9 des amis d\u2019Alexandre Dumas\u00bb."}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "f4e7075fa2e44950b7fbcf56421875d3189b779a", "fields": {"geolocalisation": [48.827202, 2.198635], "departement": "Hauts-de-Seine", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "tag_histoire_et_politique": "histoire-et-politique", "pays": "France", "code_id": "APN00_11_MI091", "ville": "S\u00e8vres", "descriptif": "Avocat et homme politique, L\u00e9on Gambetta (1838-1882) est le p\u00e8re fondateur de la IIIe R\u00e9publique. Avec son fameux programme de Belleville, il s\u2019impose d\u00e8s la fin des ann\u00e9es 1860 comme une force d\u2019opposition au r\u00e9gime de Napol\u00e9on III. Sa carri\u00e8re fulgurante le conduit \u00e0 exercer de grandes responsabilit\u00e9s. \u00c9lu d\u00e9put\u00e9 en 1869, il pr\u00e9side la chambre des d\u00e9put\u00e9s d\u00e8s 1879 et acc\u00e8de \u00e0 la pr\u00e9sidence du Conseil en 1881. Il est \u00e9galement trois fois ministre : Int\u00e9rieur et Guerre en 1870, Affaires \u00e9trang\u00e8res en 1881. Gambetta s\u2019installe d\u00e9finitivement \u00e0 la maison des Jardies avec sa compagne en 1882 et d\u00e9c\u00e8de le 31 d\u00e9cembre de la m\u00eame ann\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 44 ans. Le premier occupant c\u00e9l\u00e8bre de la propri\u00e9t\u00e9 est Honor\u00e9 de Balzac qui s\u2019y installe en 1838. Jouxtant la maison, un monument du sculpteur Bartholdi est \u00e9difi\u00e9 par l\u2019\u00c9tat en 1891 \u00e0 la gloire de L\u00e9on Gambetta.", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2011", "region": "\u00cele-de-France", "site_web": "http://maison-jardies.monuments-nationaux.fr", "adresse": "14 avenue Gambetta", "code_postal": "92310", "nom_de_la_maison": "Maison des Jardies", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de l\u2019\u00c9tat g\u00e9r\u00e9e par le Centre des monuments nationaux."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [2.198635, 48.827202]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "ab88460e39790a53ffc21086648de6e9a232c646", "fields": {"geolocalisation": [47.996543, 6.233804], "departement": "Vosges", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_44_MI220", "ville": "Bains- Les-Bains", "descriptif": "Premi\u00e8re femme bacheli\u00e8re de France, Julie Victoire Daubi\u00e9 (1824-1874) naquit dans la maison des contrema\u00eetres de la Manufacture royale. Son p\u00e8re, caissier, meurt peu apr\u00e8s sa naissance ; elle est \u00e9lev\u00e9e par sa m\u00e8re, Marie-Victoire. Pendant les premi\u00e8res ann\u00e9es, avec les bouleversements industriels qui se mettent en place, elle est le t\u00e9moin d'une d\u00e9gradation rapide de la condition ouvri\u00e8re et de la place de la femme dans ce syst\u00e8me. Julie Victoire publie en 1866 \"De la femme pauvre\" et, en 1871, est licenci\u00e9e \u00e8s lettres. Fond\u00e9e au XVIIIe si\u00e8cle, la Manufacture royale de Bains-les-Bains, ancienne manufacture de fer-blanc, est le plus ancien site industriel de ce type en Lorraine.", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2017", "region": "Grand Est", "tag_arts_et_architecture": "arts-et-architecture", "site_web": "www.bainsmanufactureroyale.eu", "adresse": "Manufacture royale", "code_postal": "88240", "nom_de_la_maison": "Maison de   Julie Victoire Daubi\u00e9", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.233804, 47.996543]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "79eb7c59af9a5ac0a149a5e96580ec288fa82adc", "fields": {"geolocalisation": [43.4892, -0.773557], "departement": "Pyr\u00e9n\u00e9es-Atlantiques", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_75_MI009", "ville": "Orthez", "descriptif": "Gaston F\u00e9bus (1331-1391) est un seigneur f\u00e9odal, \u00e9crivain et po\u00e8te. Entour\u00e9 d\u2019une cour fastueuse, le comte de Foix ach\u00e8ve les fortifications d\u2019un ch\u00e2teau dont la construction a d\u00e9but\u00e9 en 1242 et dont il ne reste aujourd'hui que le donjon. Dans son \"Livre de Chasse\", qui reste une r\u00e9f\u00e9rence jusqu\u2019au XIXe si\u00e8cle, Gaston III, consid\u00e9r\u00e9 comme l\u2019un des meilleurs chasseurs de son \u00e9poque, d\u00e9taille les composantes de cet univers essentiel dans le monde m\u00e9di\u00e9val. La tour Moncade, dernier vestige du ch\u00e2teau natal de Gaston F\u00e9bus revendu pour partie \u00e0 des d\u00e9molisseurs au lendemain de la R\u00e9volution, pr\u00e9sente des am\u00e9nagements int\u00e9rieurs et ext\u00e9rieurs destin\u00e9s \u00e0 faire d\u00e9couvrir son histoire.", "tag_litterature_et_idees": "litterature-et-idees", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2012", "region": "Nouvelle Aquitaine", "adresse": "Rue Moncade", "code_postal": "64300", "nom_de_la_maison": "Tour Moncade", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de la Ville d'Orthez."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [-0.773557, 43.4892]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "d7fcabdd8d7afd7427a01099905792bfb6779f0f", "fields": {"geolocalisation": [-17.524817, -149.520423], "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_98_MI170", "ville": "Arue, Tahiti", "descriptif": "James Norman Hall (1887-1951) est un auteur am\u00e9ricain. Avant de se consacrer aux lettres, Hall s'est d'abord engag\u00e9 comme soldat dans les arm\u00e9es britannique puis fran\u00e7aise au cours de la Premi\u00e8re Guerre mondiale. Son engagement dans le conflit lui a valu d'\u00eatre d\u00e9cor\u00e9 de la L\u00e9gion d\u2019honneur. C\u2019est en 1920 qu\u2019il choisit de s\u2019installer \u00e0 Tahiti, au m\u00eame moment que son ami Charles Nordhoff. Ensemble, ils \u00e9crivent la c\u00e9l\u00e8bre trilogie de \"L'Odyss\u00e9e de la Bounty\", ainsi que \"Hurricane\", qui feront l\u2019objet de fameuses adaptations cin\u00e9matographiques et qui ont contribu\u00e9 \u00e0 la construction et \u00e0 la diffusion du \u00ab mythe de Tahiti \u00bb. James Norman Hall fait construire \u00e0 Arue cette maison typique des ann\u00e9es 1930, face \u00e0 la baie de Matavai, dans laquelle il vit de nombreuses ann\u00e9es aux c\u00f4t\u00e9s de son \u00e9pouse tahitienne Sarah Teraureia Winchester. L\u2019\u00e9crivain y d\u00e9c\u00e8de en 1951 ; il est aujourd\u2019hui enterr\u00e9 sur la colline qui la surplombe.", "tag_litterature_et_idees": "litterature-et-idees", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2012", "facebook": "https://www.facebook.com/maisonjamesnormanhall/", "region": "Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise", "site_web": "www.jamesnormanhallhome.pf", "adresse": "BP 14167", "nom_de_la_maison": "Maison-mus\u00e9e James Norman Hall", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 du Territoire de la Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise sous la tutelle du Minist\u00e8re de la Culture, Gestion de l'Association des amis de James Norman Hall.", "code_postal": "98701"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [-149.520423, -17.524817]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "4d0d763cb7f137e7fa51cff2d78f1b8f53805ffc", "fields": {"geolocalisation": [49.682454, -1.791268], "departement": "Manche", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_28_MI022", "ville": "La Hague", "descriptif": "Jean-Fran\u00e7ois Millet (1814-1875) a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par son enfance paysanne au c\u0153ur de la Hague. Form\u00e9 \u00e0 Cherbourg puis \u00e0 Paris, Millet s'installe en 1849 \u00e0 la lisi\u00e8re de la for\u00eat de Fontainebleau et devient, avec son ami Th\u00e9odore Rousseau, l'une des figures de l'\u00e9cole de Barbizon. Il s'affirme comme le peintre par excellence des sc\u00e8nes de la vie paysanne dont les plus c\u00e9l\u00e8bres sont \"L'Ang\u00e9lus\" et \"Des glaneuses\". Son travail sur la lumi\u00e8re annonce les impressionnistes et inspire Vincent Van Gogh. La maison natale de l'artiste propose des expositions consacr\u00e9es \u00e0 la condition paysanne au XIXe si\u00e8cle et \u00e0 l'influence du peintre normand au XIXe et XXe si\u00e8cles.", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2011", "region": "Normandie", "tag_arts_et_architecture": "arts-et-architecture", "adresse": "Hameau Gruchy", "code_postal": "50440", "nom_de_la_maison": "Maison natale de Jean-Fran\u00e7ois Millet", "propriete_gestion": "Mus\u00e9e du Conseil d\u00e9partemental de la Manche."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [-1.791268, 49.682454]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "8860edc3fd0069599959bc588ad94f1728576c52", "fields": {"geolocalisation": [48.89452, 2.791914], "tag_musee_de_france": "musee-de-france", "departement": "Seine-et-Marne", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_11_MI081", "ville": "Coupvray", "descriptif": "Inventeur de l\u2019\u00e9criture pour les personnes aveugles ou malvoyantes, Louis Braille (1809-1852) est n\u00e9 \u00e0 Coupvray. \u00c0 l\u2019\u00e2ge de trois ans, il se blesse l\u2019\u0153il en utilisant les outils de son p\u00e8re bourrelier. L\u2019infection s\u2019aggrave et il perd d\u00e9finitivement la vue deux ans plus tard. \u00c0 l\u2019or\u00e9e de l\u2019adolescence, il quitte son village natal pour \u00e9tudier \u00e0 l\u2019Institution royale des jeunes aveugles \u00e0 Paris, o\u00f9 il d\u00e9veloppe le syst\u00e8me d\u2019\u00e9criture en six points saillants et enseigne notamment la musique. Il est inhum\u00e9 en 1852 \u00e0 Coupvray. La relique de ses mains se trouve au cimeti\u00e8re communal dans une urne scell\u00e9e sur sa tombe. Le corps de Louis Braille est transf\u00e9r\u00e9 au Panth\u00e9on le 21 juin 1952.   Transform\u00e9e en mus\u00e9e, la maison de Louis Braille a conserv\u00e9 l\u2019int\u00e9rieur typique d\u2019une ferme briarde avec notamment une reconstitution de l\u2019atelier paternel.", "tag_tourisme_et_handicap": "tourisme-et-handicap", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2011", "region": "\u00cele-de-France", "site_web": "http://www.coupvray.fr", "adresse": "13 rue Louis-Braille", "code_postal": "77700", "nom_de_la_maison": "Maison natale Louis Braille", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de la Commune de Coupvray.  Gestion conjointe par l l\u2019Organisation Mondiale des Aveugles, le Comit\u00e9 Fran\u00e7ais Louis Braille et la Commune de Coupvray.", "tag_sciences_et_industrie": "sciences-et-industrie"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [2.791914, 48.89452]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "154d95d26445ff8b4fbe8f0d14a9f721572caa2d", "fields": {"geolocalisation": [47.769313, 1.444645], "departement": "Loir-et-Cher", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_24_MI218", "ville": "Talcy", "descriptif": "Cassandre Salviati (1530-1607) est la muse dont Pierre de Ronsard c\u00e9l\u00e8bre la beaut\u00e9 dans \"Les Amours\". Elle est la fille du banquier florentin Bernard Salviati, seigneur de Talcy. Lors d'un long s\u00e9jour en 1571, Agrippa d'Aubign\u00e9 rencontre Diane Salviati (1552-vers 1574 ?), \u00e0 qui il consacrera \"Le Printemps\", puis l' \"H\u00e9catombe \u00e0 Diane\". Aujourd'hui encore, le domaine tout entier r\u00e9sonne des \u00e9crits amoureux des deux po\u00e8tes \u00e0 leurs muses. Le rosier qui enlace les colonnes du puits de Talcy fait \u00e9cho au c\u00e9l\u00e8bre \u00ab Mignonne, allons voir si la rose \u00bb, tandis que la table de cuisine \u00e9voque Diane soignant son po\u00e8te-soldat bless\u00e9. A 25 kilom\u00e8tres de Blois et \u00e0 10 kilom\u00e8tres de Mer, les toits effil\u00e9s du ch\u00e2teau de Talcy \u00e9mergent des plaines c\u00e9r\u00e9ali\u00e8res de la Beauce bl\u00e9soise. Edifi\u00e9 au XVIe si\u00e8cle, ce ch\u00e2teau, au destin marqu\u00e9 par les po\u00e8tes, conserve un d\u00e9cor meubl\u00e9 unique pr\u00e9serv\u00e9 depuis le XVIIIe si\u00e8cle, ainsi qu'un verger de collection.", "tag_litterature_et_idees": "litterature-et-idees", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2017", "region": "Centre-Val de Loire", "site_web": "http://www.chateau-talcy.fr", "adresse": "18 rue du Ch\u00e2teau", "code_postal": "41370", "nom_de_la_maison": "Ch\u00e2teau de Talcy   Diane et Cassandre Salviati", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de l'Etat, Gestion par le CMN"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [1.444645, 47.769313]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "591f3deca0309d92b8de26dfeee45ff714ee0e76", "fields": {"geolocalisation": [44.290008, -68.288593], "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "Etats-Unis", "code_id": "APN00_99404 _MI196", "ville": "Northeast Harbor (Maine)", "descriptif": "Marguerite Yourcenar (1903-1987), \u00e9crivain de langue fran\u00e7aise, est l'auteur de romans, de po\u00e8mes, de nouvelles, d'essais, de pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre et de traductions. De son vrai nom Cleenewerck de Crayencour (transform\u00e9 en Yourcenar par l'anagramme du second patronyme), elle passe son enfance aupr\u00e8s de son p\u00e8re, entre le domaine familial en Flandre fran\u00e7aise et des s\u00e9jours dans le Midi. Marqu\u00e9e par le go\u00fbt des voyages, Marguerite Yourcenar part pour les Etats-Unis en 1939 \u00e0 l'invitation de son amie Grace Frick. Naturalis\u00e9e am\u00e9ricaine, elle s'installe en 1950 dans le Maine sur l'\u00eele des Monts-D\u00e9serts. Dans sa maison de bois blanc, baptis\u00e9e \u00ab Petite Plaisance \u00bb, elle \u00e9crit la plupart de ses \u0153uvres, dont \"M\u00e9moires d'Hadrien\" et \"L'\u0152uvre au noir\", roman pour lequel elle re\u00e7oit le prix F\u00e9mina en 1968. En 1980, elle est la premi\u00e8re femme \u00e9lue \u00e0 l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise. Conform\u00e9ment \u00e0 ses volont\u00e9s testamentaires, Petite Plaisance a \u00e9t\u00e9 conserv\u00e9e en l'\u00e9tat.", "tag_litterature_et_idees": "litterature-et-idees", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2013", "site_web": "www.petiteplaisanceconservationfund.org", "adresse": "35 S Shore Rd", "nom_de_la_maison": "Petite Plaisance", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e.", "code_postal": "ME 04662"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [-68.288593, 44.290008]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "6bba195c306a2bfee04d47445c7fd1042346ec4e", "fields": {"geolocalisation": [45.192817, 5.728818], "tag_musee_de_france": "musee-de-france", "departement": "Is\u00e8re", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_84_MI154", "ville": "Grenoble", "descriptif": "\u00c9crivain grenoblois, Henri Beyle, dit Stendhal (1783-1842), se distingue d'abord par son engagement dans l\u2019arm\u00e9e napol\u00e9onienne. C\u2019est ainsi qu\u2019il d\u00e9couvre l\u2019Italie, d\u00e9veloppe une v\u00e9ritable passion pour les arts, notamment la peinture et la musique, qu\u2019il assouvit en devenant critique d\u2019art. De retour \u00e0 Paris, il fr\u00e9quente les salons litt\u00e9raires, publie des essais et conna\u00eet un premier succ\u00e8s avec son roman \"Le Rouge et le Noir\" (1830). Il continue \u00e0 d\u00e9velopper un style alliant r\u00e9alisme social et action romanesque avec \"Lucien Leuwen\" ou \"La Chartreuse de Parme\", qui para\u00eet en 1839 et lui vaut l\u2019admiration de Balzac. L\u2019appartement Gagnon, v\u00e9ritable refuge d'enfance o\u00f9 Stendhal se rendait pour retrouver son grand-p\u00e8re, a servi au futur romancier de laboratoire d'observation de la bonne soci\u00e9t\u00e9 grenobloise. Il est reconnaissable \u00e0 la treille que l\u2019on peut apercevoir depuis le Jardin de ville.", "tag_litterature_et_idees": "litterature-et-idees", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2011", "region": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "adresse": "20 grande Rue", "code_postal": "38000", "nom_de_la_maison": "Appartement Gagnon (Maison Stendhal)", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de la Ville de Grenoble."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [5.728818, 45.192817]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "aa0147fc9d3ebbebe0bdb4bcbcd11429502695c2", "fields": {"geolocalisation": [45.853942, 4.799273], "departement": "Rh\u00f4ne", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_84_MI193", "ville": "Poleymieux-au-Mont-d'Or", "descriptif": "Andr\u00e9-Marie Amp\u00e8re (1775-1836) est un physicien fran\u00e7ais, cr\u00e9ateur de l'\u00e9lectrodynamique. Autodidacte, il fr\u00e9quente les biblioth\u00e8ques et observe les ph\u00e9nom\u00e8nes naturels. Cela le conduit \u00e0 devenir professeur \u00e0 Bourg-en-Bresse, puis \u00e0 Lyon, avant de donner des cours \u00e0 l'\u00c9cole Polytechnique et d'obtenir la chaire de physique g\u00e9n\u00e9rale au Coll\u00e8ge de France.  Sa plus grande d\u00e9couverte date de 1820 quand, apr\u00e8s une exp\u00e9rience du Danois Oersted, Amp\u00e8re imagine l'\u00e9lectrodynamique : il cr\u00e9e le vocabulaire de l'\u00e9lectricit\u00e9 (\u00ab courant \u00bb, \u00ab tension \u00bb) et mat\u00e9rialise dans une formule math\u00e9matique les actions r\u00e9ciproques des courants et des aimants.  Acquis par Jean-Jacques Amp\u00e8re en 1771, le domaine familial de Poleymieux est une b\u00e2tisse accol\u00e9e \u00e0 une ferme qui a servi de d\u00e9cor \u00e0 la jeunesse d\u2019Andr\u00e9-Marie Amp\u00e8re. Il y \u00e9tudie et y r\u00e9alise ses exp\u00e9riences scientifiques.", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2013", "region": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "site_web": "http://www.amperemusee.fr/", "adresse": "300 route d'Amp\u00e8re", "code_postal": "69250", "nom_de_la_maison": "Maison d'Amp\u00e8re", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e, gestion de la Soci\u00e9t\u00e9 des Amis d'Andr\u00e9-Marie Amp\u00e8re", "tag_sciences_et_industrie": "sciences-et-industrie"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [4.799273, 45.853942]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "3de934f02e68e2c2b25e885a0c91b17961c32703", "fields": {"geolocalisation": [46.727349, 4.857993], "departement": "Sa\u00f4ne-et-Loire", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_27_MI026", "twitter": "https://twitter.com/maisonniepce", "ville": "Saint-Loup-de-Varennes", "descriptif": "Joseph Ni\u00e9pce (1765-1833), dit Nic\u00e9phore Ni\u00e9pce, est l'inventeur de la photographie. C\u2019est en 1797, au cours d\u2019un voyage en Sardaigne avec sa famille, que Nic\u00e9phore a l'id\u00e9e de fixer l'image. Install\u00e9e \u00e0 Nice, la famille rentre alors \u00e0 Chalon-sur-Sa\u00f4ne, ville dont elle est originaire. Avec son fr\u00e8re Claude, ils obtiennent un brevet sign\u00e9 de Napol\u00e9on pour l'une de leurs inventions : le moteur \u00e0 combustion interne. Apr\u00e8s le d\u00e9part de Claude pour Londres, afin de vendre leur invention, Nic\u00e9phore reste seul en France dans sa maison de Saint-Loup-de-Varennes et se consacre \u00e0 ses recherches sur la photographie. Vers 1824, il parvient \u00e0 fixer une image, le \u00ab point de vue de la fen\u00eatre \u00bb, consid\u00e9r\u00e9e comme la toute premi\u00e8re photographie de l\u2019histoire. Dans la maison, les visiteurs peuvent admirer le plus vieil atelier-laboratoire photographique du monde, ainsi que l\u2019ensemble des inventions d\u00e9velopp\u00e9es par Nic\u00e9phore Ni\u00e9pce.", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2012", "facebook": "https://www.facebook.com/Mus%C3%A9e-Maison-Nic%C3%A9phore-Ni%C3%A9pce-216056531739090/", "region": "Bourgogne \u2013 Franche-Comt\u00e9", "site_web": "http://www.photo-museum.org", "adresse": "2 rue Nic\u00e9phore-Ni\u00e9pce", "code_postal": "71240", "nom_de_la_maison": "Mus\u00e9e Maison Nic\u00e9phore Niepce", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e.", "tag_sciences_et_industrie": "sciences-et-industrie"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [4.857993, 46.727349]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "1557c97aaa51117e978f7b944bf78f9ad023158c", "fields": {"geolocalisation": [46.675302, 5.553788], "departement": "Jura", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "tag_histoire_et_politique": "histoire-et-politique", "pays": "France", "code_id": "APN00_27_MI055", "ville": "Lons-le-Saunier", "descriptif": "Claude-Joseph Rouget-de-Lisle (1760-1836) est un officier du g\u00e9nie connu pour \u00eatre le compositeur de La Marseillaise, hymne national devenu symbole de la libert\u00e9 des peuples \u00e0 disposer d\u2019eux-m\u00eames. En garnison \u00e0 Strasbourg au d\u00e9but de la R\u00e9volution, il compose, en avril 1792, \u00e0 la demande du maire de la ville, Philippe Fr\u00e9d\u00e9ric de Dietrich, le \"Chant de guerre pour l\u2019arm\u00e9e du Rhin\". Interpr\u00e9t\u00e9 par les f\u00e9d\u00e9r\u00e9s marseillais rentrant \u00e0 Paris le 30 juillet 1792, le chant est d\u2019abord connu sous le nom de \u00ab Marche des Marseillais \u00bb. Quelques semaines plus tard, lors de la bataille de Valmy, les paroles de la Marseillaise en sont reprises et chant\u00e9es par des milliers de combattants. Lors des r\u00e9volutions de 1830 et de 1848, \"La Marseillaise\" est universellement reconnue. Elle devient l\u2019hymne national de la R\u00e9publique fran\u00e7aise le 14 mars 1879.", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2011", "region": "Bourgogne \u2013 Franche-Comt\u00e9", "site_web": "www.lonslesaunier.fr", "adresse": "24 rue du Commerce", "code_postal": "39000", "nom_de_la_maison": "Mus\u00e9e Rouget-de-Lisle", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de la Commune de Lons-le-Saunier."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [5.553788, 46.675302]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "9c57b0935b5f8025718887d5939758c7a9aa1fd2", "fields": {"geolocalisation": [47.338673, 0.990009], "departement": "Indre-et-Loire", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_24_MI217", "ville": "La Croix-en-Touraine", "descriptif": "Edouard Andr\u00e9 (1840-1911), architecte-paysagiste, est le cr\u00e9ateur de plus de deux cents parcs et jardins en France, en Europe et en Am\u00e9rique du Sud. Il participe au profond renouvellement des jardins et de l'horticulture que conna\u00eet la France entre 1860 et 1900, et pr\u00f4ne le style mixte dans les jardins. Sa pratique paysag\u00e8re ne cesse de s'enrichir par sa r\u00e9flexion et ses pr\u00e9occupations en mati\u00e8re de patrimoine v\u00e9g\u00e9tal local, d'histoire et d'urbanisme. Il se place au premier rang des concepteurs qui surent diffuser \u00e0 l'\u00e9chelle plan\u00e9taire les mod\u00e8les fran\u00e7ais \u00e9labor\u00e9s dans la mouvance d'Haussmann et d'Alphand. Professeur d'art des jardins \u00e0 l'\u00e9cole nationale d'horticulture de Versailles, ce sp\u00e9cialiste des jardins anglais exp\u00e9rimente toute sa vie, dans son propre parc \u00e0 La Croix, le moyen de cr\u00e9er des perspectives sur des surfaces r\u00e9duites et planes.", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2017", "region": "Centre-Val de Loire", "tag_arts_et_architecture": "arts-et-architecture", "site_web": "http://www.lacroixentouraine.fr", "adresse": "30 rue Nationale", "code_postal": "37150", "nom_de_la_maison": "Parc et demeure Edouard Andr\u00e9", "propriete_gestion": "Commune de la Croix-en-Touraine"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [0.990009, 47.338673]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "df0e95e340dbb67429ed7e10713c358613d6a94b", "fields": {"geolocalisation": [47.945008, -0.910252], "tag_musee_de_france": "musee-de-france", "departement": "Mayenne", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_52_MI121", "twitter": "https://twitter.com/museetatin", "ville": "Coss\u00e9-le-Vivien", "descriptif": "Robert Tatin (1902-1983), d\u00e9corateur et charpentier de formation, est un artiste \u00e0 la fois peintre, c\u00e9ramiste, architecte et sculpteur. C\u2019est en 1945, profond\u00e9ment marqu\u00e9 par les horreurs de la Seconde Guerre mondiale, qu\u2019il d\u00e9cide de consacrer sa vie \u00e0 l\u2019art. Il participe \u00e0 la reconstruction du Paris culturel, puis voyage pendant cinq ans au Br\u00e9sil et dans toute l\u2019Am\u00e9rique du Sud o\u00f9 son univers artistique s\u2019\u00e9largit. En 1962, quelques ann\u00e9es apr\u00e8s son retour en France, il s\u2019installe \u00e0 Coss\u00e9-le-Vivien . Il y con\u00e7oit et r\u00e9alise une archi-sculpture monumentale : sa \u00ab Maison des Champs \u00bb. Ce lieu de vie et de cr\u00e9ation est un carrefour des civilisations, \u00ab un pont entre l\u2019Orient et l\u2019Occident \u00bb, o\u00f9 l'artiste mod\u00e8le jusqu\u2019\u00e0 son d\u00e9c\u00e8s des bas-reliefs et des g\u00e9ants polychromes en mortier de ciment. D\u00e9di\u00e9e \u00e0 son auteur, cette maison fait \u00e9galement un lien entre pass\u00e9 et pr\u00e9sent gr\u00e2ce \u00e0 son \u00ab Champ des sculptures \u00bb orn\u00e9 d'\u0153uvres d\u2019artistes contemporains.", "facebook": "https://www.facebook.com/museeRobertTatin/", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2012", "region": "Pays de la Loire", "tag_arts_et_architecture": "arts-et-architecture", "adresse": "La Fr\u00e9nouse", "code_postal": "53230", "nom_de_la_maison": "Mus\u00e9e Robert Tatin", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de la commune de Coss\u00e9-le-Vivien."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [-0.910252, 47.945008]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "461b659795f9f72f926bb513d78ad0fe140a2a3f", "fields": {"geolocalisation": [43.835168, 5.79171], "departement": "Alpes-de-Haute-Provence", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_93_MI142", "ville": "Manosque", "descriptif": "Jean Giono (1895-1970) est l\u2019un des grands \u00e9crivains du XXe si\u00e8cle. Fils d\u2019un cordonnier et d\u2019une repasseuse, il est n\u00e9 \u00e0 Manosque, qu\u2019il n\u2019a jamais quitt\u00e9.D\u00e8s la publication de Colline, en 1929, il conna\u00eet le succ\u00e8s. \u00c0 la fois conteur et po\u00e8te, il compose avant 1939 d\u2019amples romans lyriques et \u00e9piques : \"Regain\", \"Le Chant du monde\", \"Que ma joie demeure\". \u00c0 partir de 1934, il milite pour le pacifisme int\u00e9gral et publie plusieurs essais contre la guerre et la civilisation technicienne. Apr\u00e8s 1945, son \u00e9criture devient plus incisive, all\u00e8gre et ironique, tandis que son \u0153uvre prend une tonalit\u00e9 sombre et pessimiste. Elle se d\u00e9veloppe dans deux directions : le \u00ab cycle du Hussard \u00bb avec \"Angelo\", \"Le Hussard sur le toit\", \"Le Bonheur fou\" et \"Mort d\u2019un personnage\" et la s\u00e9rie des \u00ab Chroniques romanesques \u00bb, dont \"Un roi sans divertissement\" et \"Les \u00c2mes fortes\". Il entre \u00e0 l\u2019Acad\u00e9mie Goncourt en 1954 et \u00e9largit sa cr\u00e9ation au cin\u00e9ma, r\u00e9alisant lui-m\u00eame \"Cr\u00e9sus\" (1960). Solitaire, inclassable, en marge de tous les courants litt\u00e9raires de son temps, Giono laisse une \u0153uvre immense, traduite en plus de cinquante langues. \u00abLe Para\u00efs\u00bb fut achet\u00e9 par Jean Giono en 1930. Dans cette oasis de verdure, \u00e0 l'\u00e9cart de la ville, il a v\u00e9cu et \u00e9crit la plus grande partie de son \u0153uvre jusqu'\u00e0 sa mort en 1970.", "tag_litterature_et_idees": "litterature-et-idees", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2011", "facebook": "https://www.facebook.com/Association-Des-Amis-De-Jean-Giono-210773839117504/", "region": "Provence-Alpes-C\u00f4te d\u2019Azur", "adresse": "Mont\u00e9e des Vraies-Richesses", "code_postal": "04100", "nom_de_la_maison": "\u00abLe Para\u00efs\u00bb - Maison de Giono", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e.", "tag_architecture_contemporaine_remarquable": "architecture-contemporaine-remarquable"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [5.79171, 43.835168]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "1308161bc8eb03d8a2f538f9a04dbfc38cf4f138", "fields": {"geolocalisation": [50.780085, 2.728294], "tag_musee_de_france": "musee-de-france", "departement": "Nord", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_32_MI118", "ville": "Saint-Jans-Cappel", "descriptif": "Romanci\u00e8re, po\u00e8te, traductrice, essayiste et critique, Marguerite Yourcenar (1903-1987), n\u00e9e Cleenewerck de Crayencour, est particuli\u00e8rement connue pour ses romans \"M\u00e9moires d\u2019Hadrien\" (1951) et \"L\u2019\u0152uvre au noir\" (1968). Elle a notamment publi\u00e9 des essais (\"Pindare\"), des romans (\"Denier du r\u00eave\"), des po\u00e9sies (\"Feux\"), des traductions (\"Les Vagues\" de Virginia Woolf). Elle est la premi\u00e8re femme \u00e9lue \u00e0 l\u2019Acad\u00e9mie fran\u00e7aise en 1980. La Villa est situ\u00e9e au Mont Noir, \u00e0 la fronti\u00e8re franco-belge, sur le domaine de la famille paternelle de Marguerite Yourcenar, qui y a pass\u00e9 une partie de son enfance. Devenue en 1997 une r\u00e9sidence d\u2019\u00e9crivains, elle accueille chaque ann\u00e9e une quinzaine d'auteurs du monde entier pour une r\u00e9sidence de cr\u00e9ation et des rencontres avec le public.", "tag_litterature_et_idees": "litterature-et-idees", "facebook": "https://www.facebook.com/Villa-Marguerite-Yourcenar-D%C3%A9partement-du-Nord-595607240554781/", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2011", "region": "Hauts-de-France", "site_web": "www.lenord.fr/villayourcenar http://museeyourcenar.fr/", "adresse": "2266 route du Parc", "code_postal": "59270", "nom_de_la_maison": "Villa d\u00e9partementale Marguerite Yourcenar", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 du Conseil d\u00e9partemental du Nord"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [2.728294, 50.780085]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "d5f1fe9b7f0ff0bff7e221a13b2c9e1f652d84d6", "fields": {"geolocalisation": [48.776137, 1.805464], "tag_musee_de_france": "musee-de-france", "departement": "Yvelines", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "tag_musique_theatre_et_cinema": "musique-theatre-et-cinema", "pays": "France", "code_id": "APN00_11_MI086", "ville": "Montfort-l'Amaury", "descriptif": "Compositeur, Maurice Ravel (1875-1937) marque de son influence la musique fran\u00e7aise du d\u00e9but du XXe si\u00e8cle. \u00c0 cette \u00e9poque, il repr\u00e9sente avec Claude Debussy \u00ab la pointe aigu\u00eb de l\u2019avant-garde \u00bb. Son \u0153uvre est le fruit d\u2019un h\u00e9ritage complexe : tradition musicale du XVIIIe si\u00e8cle, couleurs et rythmes du jazz, m\u00e9lodies espagnoles. \"Le Bol\u00e9ro\", \"le Concerto pour la main gauche\", ou \"L\u2019Enfant et les Sortil\u00e8ges\" sont quelques-unes des \u0153uvres qu\u2019il \u00e9crit \u00e0 Montfort-l\u2019Amaury. C\u2019est en 1921 que Maurice Ravel ach\u00e8te le Belv\u00e9d\u00e8re. Il d\u00e9core les int\u00e9rieurs, y expose sa collection d\u2019objets insolites et dessine le jardin dans un style japonisant. Il r\u00e9side dans cette maison jusqu\u2019\u00e0 sa mort en 1937.", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2011", "region": "\u00cele-de-France", "site_web": "www.ville-monfort-l-amaury.fr", "adresse": "5 rue Maurice-Ravel", "code_postal": "78490", "nom_de_la_maison": "Maison-mus\u00e9e Maurice Ravel", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de l\u2019\u00c9tat (R\u00e9union des Mus\u00e9es Nationaux).  Gestion : convention par la ville de Montfort-l\u2019Amaury."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [1.805464, 48.776137]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "e21b2ec83b5db63d1b846c231094f4d40a33dc89", "fields": {"geolocalisation": [49.443051, 1.086748], "tag_musee_de_france": "musee-de-france", "departement": "Seine-Maritime", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_28_MI063", "ville": "Rouen", "descriptif": "Pierre Corneille (1606-1684) est l'auteur prolifique de com\u00e9dies et de trag\u00e9dies devenues classiques. Fils de notables, il est membre d'une famille propri\u00e9taire d'un ensemble immobilier qu'il occupe lui-m\u00eame pendant cinquante-six ans. Titulaire de deux charges roayles, cet amateur d'intrigues complexes exerce d'abord \u00e0 Rouen en tant qu'avocat. Mais, timide et peu \u00e9loquent, il se tourne vers le th\u00e9\u00e2tre, suivi dans cette carri\u00e8re couronn\u00e9e de succ\u00e8s par son cadet Thomas. C'est dans cette maison que l'illustre dramaturge \u00e9crit \"Le Cid\" et la plupart de ses \u0153uvres. L'atmosph\u00e8re de l'\u00e9poque est restitu\u00e9e par des meubles Louis XIII, un cabinet d'\u00e9b\u00e8ne ayant appartenu \u00e0 l'auteur et des \u00e9vocations de son th\u00e9\u00e2tre.", "tag_litterature_et_idees": "litterature-et-idees", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2012", "region": "Normandie", "adresse": "4 rue de la Pie", "code_postal": "76000", "nom_de_la_maison": "Maison natale Pierre Corneille", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de la Ville de Rouen."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [1.086748, 49.443051]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "7b573cbead5f34c7da0a7e6e3aa5ceaaa38464d7", "fields": {"geolocalisation": [48.218511, 4.884714], "departement": "Haute-Marne", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "tag_histoire_et_politique": "histoire-et-politique", "pays": "France", "code_id": "APN00_44_MI050", "ville": "Colombey-les-Deux-\u00c9glises", "descriptif": "G\u00e9n\u00e9ral et homme d\u2019\u00c9tat, Charles de Gaulle (1890-1970) est l\u2019une des figures politiques les plus importantes du XXe si\u00e8cle. Chef de la France libre pendant la Seconde Guerre mondiale, il prononce le 18 juin 1940 depuis Londres ce qui demeure aujourd\u2019hui l\u2019une des plus c\u00e9l\u00e8bres allocutions de l\u2019histoire de France. Fondateur de la Ve R\u00e9publique, il en est le pr\u00e9sident de 1958 \u00e0 1969. Ses mandats sont marqu\u00e9s par une politique d\u2019ind\u00e9pendance nationale, par la construction europ\u00e9enne, par le processus de d\u00e9colonisation et la guerre d\u2019Alg\u00e9rie, ainsi que par les \u00e9v\u00e9nements de Mai 1968.  Les \u00e9poux de Gaulle acqui\u00e8rent La Boisserie, \u00e0 Colombey-les-Deux-\u00c9glises, en 1934. Le G\u00e9n\u00e9ral s\u2019y r\u00e9fugie pour affronter sa \u00abtravers\u00e9e du d\u00e9sert\u00bb et y r\u00e9diger ses \"M\u00e9moires de guerre\". Devenu pr\u00e9sident, il revient r\u00e9guli\u00e8rement y faire des s\u00e9jours courts. A son d\u00e9part de l\u2019\u00c9lys\u00e9e, il s\u2019y installe d\u00e9finitivement.", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2011", "region": "Grand Est", "site_web": "http://www.charles-de-gaulle.org/", "adresse": "Rue du G\u00e9n\u00e9ral de Gaulle", "code_postal": "52330", "nom_de_la_maison": "La Boisserie \u2013 Maison de Charles de Gaulle", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e. Gestion : Fondation Charles de Gaulle."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [4.884714, 48.218511]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "1ab39063385bfbef88eab1674cb53563486c0054", "fields": {"geolocalisation": [44.569357, -0.240749], "departement": "Gironde", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_75_MI012", "twitter": "https://twitter.com/mauriacmalagar", "ville": "Saint-Maixant", "descriptif": "Fran\u00e7ois Mauriac (1885-1970) est un romancier, po\u00e8te, dramaturge, essayiste et journaliste. Auteur de \"Th\u00e9r\u00e8se Desqueyroux\", \"La Chair et le sang\", \"Destins\", \"Le Noeud de vip\u00e8res\", \"Le myst\u00e8re Frontenac\", il entre \u00e0 l\u2019Acad\u00e9mie fran\u00e7aise en 1933. Fran\u00e7ois Mauriac est \u00e9galement un intellectuel qui s\u2019engage, que ce soit au moment de la guerre d\u2019Espagne, pendant la Seconde Guerre mondiale ou encore en faveur de la d\u00e9colonisation. Il s\u2019exprime notamment \u00e0 travers son fameux Bloc-Notes (articles parus dans \"La Table ronde\", \"L\u2019Express\", \"Le Figaro litt\u00e9raire\"). En 1952, le romancier re\u00e7oit le Prix Nobel de litt\u00e9rature. L'arri\u00e8re-grand-p\u00e8re de Fran\u00e7ois Mauriac devient propri\u00e9taire du Domaine de Malagar en 1843. Lieu de vill\u00e9giature, Malagar est aussi un lieu d\u2019inspiration pour l\u2019\u00e9crivain, \u00abune m\u00e9moire sacr\u00e9e \u00e0 l'abri de tous les outrages \u00bb. C'est aujourd'hui une Maison d'\u00e9crivain, patrimoine de la r\u00e9gion Nouvelle-Aquitaine.", "tag_litterature_et_idees": "litterature-et-idees", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2011", "facebook": "https://www.facebook.com/MalagarMauriac/", "region": "Nouvelle Aquitaine", "adresse": "17 route de Malagar", "code_postal": "33490", "nom_de_la_maison": "Malagar Centre Fran\u00e7ois Mauriac", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de la r\u00e9gion Nouvelle Aquitaine. Conservation et animation confi\u00e9es au Centre Fran\u00e7ois Mauriac (association 1901)."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [-0.240749, 44.569357]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "1b0a8dd97eee7c7a56993b3333a46cd11fa52653", "fields": {"geolocalisation": [43.377535, -1.738036], "departement": "Pyr\u00e9n\u00e9es-Atlantiques", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_75_MI011", "ville": "Hendaye", "descriptif": "Antoine d\u2019Abbadie (1810-1897) est un \u00absavanturier\u00bb du XIXe si\u00e8cle : explorateur, g\u00e9od\u00e9sien, cartographe, astronome, linguiste, philologue, ethnologue et m\u00e9c\u00e8ne de la culture basque. De 1837 \u00e0 1848, il explore l\u2019Ethiopie, r\u00e9alise des cartes, collecte des donn\u00e9es scientifiques et linguistiques. Il est alors celui qui y s\u00e9journe le plus longtemps, sans armes et en parlant syst\u00e9matiquement les langues et dialectes \u00e9thiopiens.  De 1835 \u00e0 1880, il constitue un domaine de 430 hectares sur la corniche basque. Selon les plans d\u2019Eug\u00e8ne Viollet-le-Duc, il y fait \u00e9difier Abbadia, son ch\u00e2teau-observatoire, qui accueillera r\u00e9guli\u00e8rement Pierre Loti et o\u00f9 se d\u00e9roule une intense vie mondaine. La demeure est structur\u00e9e en trois ailes, chacune correspondant \u00e0 un axe de vie d\u2019Antoine d\u2019Abbadie : \u00e9tude/science ; chapelle/d\u00e9votion ; habitation/r\u00e9ception. Son patrimoine intime s\u2019y r\u00e9v\u00e8le dans la pierre, dans le mobilier et dans les d\u00e9cors, tous d\u2019origine.", "tag_tourisme_et_handicap": "tourisme-et-handicap", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2011", "facebook": "https://www.facebook.com/Ch%C3%A2teau-Observatoire-Abbadia-145095455554050/", "region": "Nouvelle Aquitaine", "adresse": "Route de la Corniche", "code_postal": "64700", "nom_de_la_maison": "Ch\u00e2teau Observatoire d'Abbadia", "propriete_gestion": "Mus\u00e9e-fondation abrit\u00e9 par l\u2019Acad\u00e9mie des Sciences.", "tag_sciences_et_industrie": "sciences-et-industrie"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [-1.738036, 43.377535]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "2d92993aaf17f1f9edcfd52d22e2e48700f5510f", "fields": {"geolocalisation": [47.99487, -4.103383], "departement": "Finist\u00e8re", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_53_MI204", "ville": "Quimper", "descriptif": "Max Jacob (1876-1944) est l\u2019une des figures les plus marquantes du XXe si\u00e8cle. Sa production, principalement po\u00e9tique, est aussi graphique, \u00e9pistolaire et musicale. \u00c9claireur d\u2019une relation entre la po\u00e9sie et la peinture, r\u00e9novateur des qualit\u00e9s plastiques du po\u00e8me en prose, usant du calembour et de l\u2019ironie ou se repliant dans l\u2019humilit\u00e9, Max Jacob a r\u00e9uni ses conceptions esth\u00e9tiques dans son ouvrage phare \"Le Cornet \u00e0 d\u00e9s\" (1917). Son oeuvre est travers\u00e9e d\u2019\u00e9lans mystiques et religieux, roulant aussi vers le cocasse. N\u00e9 \u00e0 Quimper dans une famille de commer\u00e7ants d\u2019origine juive non pratiquants, puis converti au catholicisme en 1915, il s\u2019est nourri des promenades bretonnes de son enfance. La l\u00e9gislation antis\u00e9mite bouleversera sa vie. \u00ab Monsieur Max \u00bb sera interdit de publication en 1941. Arr\u00eat\u00e9 puis conduit le 28 f\u00e9vrier 1944 \u00e0 Drancy, il y meurt d\u2019une congestion pulmonaire le 5 mars 1944. Ferm\u00e9es en 1941, les r\u00e9serves du commerce, alors boutique de curiosit\u00e9s, sont aujourd\u2019hui un restaurant. L\u2019appartement est ouvert au public et la po\u00e9sie y est \u00e0 l\u2019honneur tous les premiers jeudis du mois.", "tag_litterature_et_idees": "litterature-et-idees", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2015", "region": "Bretagne", "site_web": "http://www.chezmax.bzh", "adresse": "8 rue du Parc", "code_postal": "29000", "nom_de_la_maison": "Maison natale de Max Jacob", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [-4.103383, 47.99487]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "f5d29b9c723d64589f75dab97e53a62bf48d097b", "fields": {"departement": "Morbihan", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "tag_musique_theatre_et_cinema": "musique-theatre-et-cinema", "pays": "France", "code_id": "APN00_53_MI036", "ville": "Sauzon - Belle-\u00cele-en-Mer", "descriptif": "Entr\u00e9e au conservatoire de Paris \u00e0 l\u2019\u00e2ge de seize ans, Henriette Rosine Bernard, dite Sarah Bernhardt (1844-1923) int\u00e8gre la Com\u00e9die-Fran\u00e7aise puis l\u2019Od\u00e9on en 1866. Elle obtient d\u2019immenses succ\u00e8s dans les r\u00f4les de Ph\u00e8dre, de Za\u00efre, ou dans\" Hernani\". Elle fonde ensuite sa propre compagnie et triomphe dans le monde entier. De retour \u00e0 Paris, elle dirige plusieurs th\u00e9\u00e2tres et cr\u00e9\u00e9 \"Lorenzaccio\" de Musset et \"L\u2019Aiglon\" d\u2019Edmond Rostand. Amput\u00e9e d\u2019une jambe en 1915, elle continue de jouer jusqu\u2019\u00e0 la fin de sa vie. Sous le charme de Belle-Ile-en-Mer, Sarah Bernhardt acquiert en 1894 le fort de la pointe des Poulains et y s\u00e9journe tous les \u00e9t\u00e9s jusqu\u2019en 1922 : \u00ab J\u2019aime venir chaque ann\u00e9e dans cette \u00eele pittoresque, go\u00fbter tout le charme de sa beaut\u00e9 sauvage et grandiose. J\u2019y puise sous son ciel vivifiant et reposant de nouvelles forces artistiques\u00bb.", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2011", "region": "Bretagne", "site_web": "www.ccbi.fr", "adresse": "Fort de la Pointe des Poulains", "code_postal": "56360", "nom_de_la_maison": "Espace mus\u00e9ographique Sarah Bernhardt", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 du Conservatoire du littoral. Gestion : Communaut\u00e9 de communes de Belle-famille"}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "bb961cfe947792a488839db23fa7e7a3471d6d49", "fields": {"geolocalisation": [29.974657, -90.075281], "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "Etats-Unis", "code_id": "APN00_99404 _MI235", "twitter": "https://twitter.com/thedegashouse", "ville": "New Orleans (Louisiana)", "descriptif": "Edgar Degas, French Impressionist Master and Co-founder of the Impressionist Movement, was also a sketcher, sculptor and photographer. In 1872, Degas left Paris and traveled to his maternal family\u2019s home in New Orleans where he resided from October 1872 - March 1873. During his stay he created 18 paintings, four drawings and five letters. While in New Orleans, Degas created a new style of painting, which he referred to as \u201cbetter art\u201d, thus motivating him to return to Paris in order to fulfill his ambition by co-founding the French Impressionist Movement of 1874 and beyond.  Built in 1852, the House was occupied by the Degas/Musson family from 1869 to 1879. The place became neglected tenement houses until being restored and named the Degas House in 1995. It is now open to the public as a museum and for daily tours led by his descendants.", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2018", "facebook": "https://www.facebook.com/edgardegashouse", "tag_arts_et_architecture": "arts-et-architecture", "site_web": "https://www.degashouse.com/en-us", "adresse": "2306 Esplanade Avenue", "nom_de_la_maison": "Degas House Museum", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de la fondation Edgar Degas House", "code_postal": "70119"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [-90.075281, 29.974657]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "da173789d66b4cd1b9850d3116f0503e5468174c", "fields": {"geolocalisation": [49.075384, 1.533702], "departement": "Eure", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_28_MI058", "twitter": "https://twitter.com/fondationmonet", "ville": "Giverny", "descriptif": "Claude Monet (1840-1926) peint en 1872 le tableau \"Impression soleil levant\", qui inspira le nom du mouvement impressionniste. Parmi les quelques deux mille toiles dont il est l'auteur, \"La Gare Saint-Lazare\", \"Les falaises \u00e0 Etretat\" ou ses s\u00e9ries \"Les Nymph\u00e9as\" et \"La Cath\u00e9drale de Rouen\" ont contribu\u00e9 \u00e0 inaugurer une nouvelle perception de la nature et de l'art. L'univers o\u00f9 le chef de l'\u00e9cole impressionniste a v\u00e9cu et travaill\u00e9 dans la seconde moiti\u00e9 de sa vie s'offre \u00e0 la visite depuis 1980. Les jardins compos\u00e9s comme un tableau servant \u00e0 l'\u00e9tude de motifs, en particulier aquatiques, sont \u00e0 l'identique. En 1883, Monet a en effet fait l'acquisition d'un terrain situ\u00e9 au fond du Clos normand et a d\u00e9tourn\u00e9 un bras de l'Epte. L'\u00e9tang ainsi cr\u00e9e devient le \u00ab jardin d'eau \u00bb, avec son pont japonais peint en vert et ses nymph\u00e9as. La maison au cr\u00e9pi rose convie \u00e0 la d\u00e9couverte de l'environnement familial et \u00e0 celle des collections du ma\u00eetre.", "instagram": "https://www.instagram.com/fondationmonet/", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2012", "facebook": "https://www.facebook.com/pages/Fondation-Claude-Monet/146890525353221", "region": "Normandie", "tag_arts_et_architecture": "arts-et-architecture", "adresse": "84 rue Claude-Monet", "code_postal": "27620", "nom_de_la_maison": "Maison et jardins de Claude Monet", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de l\u2019Acad\u00e9mie des Beaux-Arts."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [1.533702, 49.075384]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "2e9fa80139c2bd7939f4eeca146dbf2f2c05bebd", "fields": {"geolocalisation": [47.126799, 0.997395], "tag_musee_de_france": "musee-de-france", "departement": "Indre-et-Loire", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_24_MI175", "ville": "Loches", "descriptif": "Emmanuel Lansyer (1835-1893) est un peintre paysagiste h\u00e9ritier de l'\u00e9cole de Barbizon. \u00c9l\u00e8ve de Viollet-le-Duc et de Gustave Courbet, ami du po\u00e8te Jos\u00e9-Maria de Heredia, il est trois fois m\u00e9daill\u00e9 au Salon des artistes fran\u00e7ais, reconnaissance publique qui lui permet de vivre de son art. Il a peint pr\u00e8s de 1 500 toiles tout au long de sa carri\u00e8re.  Ce croqueur de paysages passe plusieurs mois de l'ann\u00e9e dans sa demeure familiale d'Indre-et-Loire, o\u00f9 il installe un atelier. A son d\u00e9c\u00e8s, il l\u00e8gue la maison \u00e0 la ville de Loches, qui y am\u00e9nage un mus\u00e9e. On peut y d\u00e9couvrir ses \u0153uvres, mais aussi ses nombreuses acquisitions (gravures de Piran\u00e8se et Canaletto, photographies, estampes japonaises,...) accumul\u00e9es au fil des ans, v\u00e9ritables t\u00e9moignages de la vie de l'artiste.", "facebook": "https://www.facebook.com/pages/Maison-Lansyer/441597119566024", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2013", "region": "Centre-Val de Loire", "tag_arts_et_architecture": "arts-et-architecture", "site_web": "http://webmuseo.com/ws/musee-lansyer/", "adresse": "1 rue Lansyer", "code_postal": "37600", "nom_de_la_maison": "Maison Lansyer", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de la ville de Loches."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [0.997395, 47.126799]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "3954d7192bbe12aec524a4ffcb20b7a78072cb3f", "fields": {"geolocalisation": [48.443579, 6.028266], "departement": "Meurthe-et-Moselle", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "tag_histoire_et_politique": "histoire-et-politique", "pays": "France", "code_id": "APN00_44_MI108", "ville": "Thorey-Lyautey", "descriptif": "Louis Hubert Gonzalve Lyautey (1854-1934) est un militaire, mar\u00e9chal de France et acad\u00e9micien. Il sert en Indochine de 1894 \u00e0 1897, puis \u00e0 Madagascar de 1897 \u00e0 1902 et en Alg\u00e9rie de 1903 \u00e0 1910. En 1912, apr\u00e8s la signature du trait\u00e9 de pretectorat, il devient le premier r\u00e9sident g\u00e9n\u00e9ral de France au Maroc. Pacificateur, b\u00e2tisseur et administrateur, il jette les bases du Maroc moderne en respectant son sultan, sa religion, son patrimoine culturel et architectural. Clairvoyant, il dote le pays de diverses infrastructures, avec le dessein avou\u00e9 de l'amener \u00e0 son ind\u00e9pendance dans les meilleures conditions. Pendant la Premi\u00e8re Guerre mondiale, il est ministre de la Guerre, de d\u00e9cembre 1916 \u00e0 mars 1917, puis regagne le Maroc. Elu \u00e0 l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise en 1912, il est fait mar\u00e9chal de France en 1921. Il pr\u00e9side en 1926 le Comit\u00e9 fran\u00e7ais de propagande a\u00e9ronautique et organise l\u2019Exposition coloniale de 1931 qui attire plus de 31 millions de visiteurs. Mort le 27 juillet 1934 dans son ch\u00e2teau de Thorey, pr\u00e8s de Nancy, sa d\u00e9pouille est transf\u00e9r\u00e9e en 1935 dans un mausol\u00e9e construit \u00e0 Rabat. Depuis le 10 mai 1961, il repose \u00e0 Paris sous le d\u00f4me des Invalides.", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2011", "region": "Grand Est", "site_web": "http://www.lyautey.mosaiqueinformatique.fr/", "adresse": "Rue du Ch\u00e2teau", "code_postal": "54115", "nom_de_la_maison": "Ch\u00e2teau de Thorey -Lyautey", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.028266, 48.443579]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "d8e5b2e959e7dbead4ba670e424fe3abb6442872", "fields": {"geolocalisation": [49.11085, 6.111627], "departement": "Moselle", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "tag_histoire_et_politique": "histoire-et-politique", "pays": "France", "code_id": "APN00_44_MI105", "ville": "Scy-Chazelles", "descriptif": "Avocat et d\u00e9put\u00e9 de la Moselle, Robert Schuman (1886-1963) commence sa carri\u00e8re minist\u00e9rielle \u00e0 l\u2019issue de la Seconde Guerre mondiale. C\u2019est en tant que ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res (1948- 1953) qu\u2019il oeuvre activement au lancement de la construction europ\u00e9enne. Le 9 mai 1950, sur la base d\u2019un rapport \u00e9labor\u00e9 par le commissaire au Plan Jean Monnet, il fait une d\u00e9claration historique annon\u00e7ant la construction d\u2019une Europe int\u00e9gr\u00e9e, que l\u2019on appellera par la suite le \u00abplan Schuman\u00bb. Il est \u00e9lu premier pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e parlementaire europ\u00e9enne en 1958 et ach\u00e8ve sa carri\u00e8re politique au d\u00e9but des ann\u00e9es 1960 apr\u00e8s l'attribution par les parlementaires europ\u00e9ens du titre honorifique de \u00abP\u00e8re de l\u2019Europe\u00bb.  Au printemps 1926, Schuman acquiert la propri\u00e9t\u00e9 situ\u00e9e \u00e0 Scy-Chazelles . On la visite aujourd\u2019hui telle qu\u2019elle \u00e9tait pendant les derni\u00e8res ann\u00e9es de sa vie.", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2011", "facebook": "https://www.facebook.com/MaisondeRobertSchuman/", "region": "Grand Est", "site_web": "http://www.centre-robert-schuman.org www.mosellepassion.fr", "adresse": "8 rue Robert-Schuman", "code_postal": "57160", "nom_de_la_maison": "Maison de Robert Schuman", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 du Site Moselle Passion du Conseil d\u00e9partemental de la Moselle."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.111627, 49.11085]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "1e8068fbc8e113bbe654f61ac3560df5cbbba8ab", "fields": {"geolocalisation": [47.158675, 1.562204], "departement": "Indre", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "tag_histoire_et_politique": "histoire-et-politique", "pays": "France", "code_id": "APN00_24_MI174", "twitter": "https://twitter.com/chateauvalencay", "ville": "Valen\u00e7ay", "descriptif": "Charles-Maurice de Talleyrand-P\u00e9rigord (1754-1838), homme d'\u00c9tat issu d\u2019une famille de vieille noblesse, devient \u00e9v\u00eaque d\u2019Autun en 1788 et est \u00e9lu d\u00e9put\u00e9 aux \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux en 1789. Nomm\u00e9 \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque membre du comit\u00e9 de Constitution, il r\u00e9dige l'article 6 de la D\u00e9claration des droits de l'homme et du citoyen, relatif \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 des hommes devant la loi. Il devient ensuite pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e en 1790.  Habile diplomate et ministre d\u00e9missionnaire de Napol\u00e9on, il se voit confier par l'empereur la mission d'accueillir dans son ch\u00e2teau de Valen\u00e7ay, au c\u0153ur du Berry, les princes d\u2019Espagne en exil.  L\u2019\u00e9difice de style Renaissance, acquis en 1803 par Talleyrand, devient une prison dor\u00e9e o\u00f9 les princes exil\u00e9s c\u00f4toient dignitaires, ambassadeurs et artistes en visite. En 1813, le trait\u00e9 permettant \u00e0 Ferdinand d\u2019Espagne de regagner son tr\u00f4ne est sign\u00e9 dans le ch\u00e2teau.  Son remarquable pavillon d\u2019entr\u00e9e et sa galerie italienne \u00e0 arcades font de Valen\u00e7ay, dans la lign\u00e9e de Chambord, une r\u00e9f\u00e9rence en mati\u00e8re d\u2019architecture de la Renaissance.", "instagram": "https://www.instagram.com/chateaudevalencay/", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2013", "facebook": "https://www.facebook.com/chateauvalencay/", "region": "Centre-Val de Loire", "site_web": "http://www.chateau-valencay.fr/", "adresse": "2 rue de Blois", "code_postal": "36600", "nom_de_la_maison": "Ch\u00e2teau de Valen\u00e7ay", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 du Syndicat mixte du ch\u00e2teau de Valen\u00e7ay."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [1.562204, 47.158675]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "92bfcada70d9b3e20cf356b189f3ae77db6e52b4", "fields": {"geolocalisation": [45.254461, 4.680062], "departement": "Ard\u00e8che", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_84_MI148", "ville": "Dav\u00e9zieux", "descriptif": "Joseph (1740-1810) et \u00c9tienne de Montgolfier (1745-1799) sont les inventeurs de l\u2019a\u00e9rostat. Fils de papetiers, les deux fr\u00e8res reprennent l\u2019affaire familiale apr\u00e8s la disparition de l\u2019a\u00een\u00e9 de la fratrie et mettent notamment au point le premier papier v\u00e9lin fran\u00e7ais. C\u2019est \u00e0 Avignon, en lisant un article sur le si\u00e8ge de Gibraltar, que Joseph a l\u2019id\u00e9e d\u2019un ballon s\u2019\u00e9levant dans les airs. Il rejoint alors sa maison natale \u00e0 Vidalon-l\u00e8s-Annonay o\u00f9, avec l\u2019aide de son fr\u00e8re \u00c9tienne, il fait d\u00e9coller le premier a\u00e9rostat du jardin de la papeterie familiale le 14 d\u00e9cembre 1782. Les corps des b\u00e2timents de la Manufacture Royale ont gard\u00e9 leur forme du XVIIIe si\u00e8cle et, dans le parc, un c\u00e8dre remarquable a \u00e9t\u00e9 le t\u00e9moin du premier envol de la montgolfi\u00e8re.", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2012", "facebook": "https://www.facebook.com/Mus%C3%A9e-des-Papeteries-Canson-et-Montgolfier-173394106508610/", "region": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "site_web": "http://www.musee-papeteries-canson-montgolfier.fr", "adresse": "700 rue de Vidalon", "code_postal": "07430", "nom_de_la_maison": "Mus\u00e9e des Papeteries Canson et Montgolfier", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de la Communaut\u00e9 de communes du Bassin d'Annonay.", "tag_sciences_et_industrie": "sciences-et-industrie"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [4.680062, 45.254461]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "b594c0cc78762e3f61da9bff27379a51bceaeb19", "fields": {"geolocalisation": [45.799269, 4.846116], "departement": "Rh\u00f4ne", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "tag_histoire_et_politique": "histoire-et-politique", "pays": "France", "code_id": "APN00_84_MI155", "ville": "Caluire-et-Cuire", "descriptif": "Jean Moulin (1899-1943) est la figure embl\u00e9matique de la R\u00e9sistance fran\u00e7aise pendant la Seconde Guerre mondiale. Licenci\u00e9 en droit, il entame une pr\u00e9coce carri\u00e8re pr\u00e9fectorale pour devenir, en mars 1937, le plus jeune pr\u00e9fet de France. Pr\u00e9fet d\u2019Eure-et-Loir en 1939, il est r\u00e9voqu\u00e9 par le r\u00e9gime de Vichy en novembre 1940 et gagne la zone sud. D\u00e8s septembre 1941, il rejoint l\u2019Angleterre et le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle \u00e0 Londres. Charg\u00e9 d\u2019organiser et d\u2019unifier la R\u00e9sistance, il parvient en dix-huit mois \u00e0 fonder le Conseil national de la R\u00e9sistance, \u00e0 mettre en place l\u2019Arm\u00e9e secr\u00e8te (AS), puis les Mouvements unis de r\u00e9sistance (MUR) en 1943. Il est arr\u00eat\u00e9 par la Gestapo \u00e0 Caluire en juin 1943. Arr\u00eat\u00e9 avec sept responsables de mouvements de R\u00e9sistance de la zone sud, il est incarc\u00e9r\u00e9 \u00e0 la prison de Montluc. Tortur\u00e9, il meurt sans avoir parl\u00e9 lors de son transfert en Allemagne.  La maison du Docteur Dugoujon est devenue un m\u00e9morial ouvert au public en 2010. Elle est inscrite au titre des monuments historiques comme lieu de m\u00e9moire.", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2011", "region": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "adresse": "Place Jean Gouailhardou", "code_postal": "69300", "nom_de_la_maison": "Maison du Docteur Dugoujon", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de la mairie de Caluire."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [4.846116, 45.799269]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "3a9baedc3330b7432829faf477754012fc1a907c", "fields": {"geolocalisation": [47.095436, 6.027587], "tag_musee_de_france": "musee-de-france", "departement": "Doubs", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_27_MI054", "ville": "Ornans", "descriptif": "Gustave Courbet (1819-1877) est un peintre prolifique, consid\u00e9r\u00e9 comme le ma\u00eetre de l\u2019\u00e9cole r\u00e9aliste. Influenc\u00e9 par les peintres hollandais du XVIIe si\u00e8cle, il s\u2019attache \u00e0 retranscrire avec fid\u00e9lit\u00e9 le quotidien et sa banalit\u00e9 sans artifice. Sa carri\u00e8re, plus qu\u2019aucune autre, a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par le scandale (\"Un enterrement \u00e0 Ornans\", \"Les Baigneuses\", \"L\u2019Origine du Monde\"). Il a \u00e9galement laiss\u00e9 maints portraits de ses proches, parfois au milieu des personnages de ses grandes compositions, et a toujours montr\u00e9 son attachement \u00e0 sa r\u00e9gion natale, dont t\u00e9moignent ses tr\u00e8s nombreux tableaux de paysage. Pr\u00e9occup\u00e9 par la question sociale et influenc\u00e9 par les id\u00e9es du philosophe Proudhon, il participe \u00e0 la Commune. Condamn\u00e9 et emprisonn\u00e9, il s\u2019exile \u00e0 la Tour-de-Peilz, en Suisse, o\u00f9 il meurt en 1877. Il repose dans le cimeti\u00e8re d\u2019Ornans. Le mus\u00e9e fait partie du projet territorial \u00ab Pays de Courbet, pays d'artiste \u00bb, port\u00e9 par le d\u00e9partment du Doubs, qui valorise les lieux fr\u00e9quents et peints par Courbet (ferme familiale de Flagey, source de la Loue...).", "facebook": "https://www.facebook.com/museecourbet/", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2011", "region": "Bourgogne \u2013 Franche-Comt\u00e9", "tag_arts_et_architecture": "arts-et-architecture", "site_web": "http://www2.doubs.fr/courbet/ https://musee-courbet.doubs.fr/", "adresse": "Cadem\u00e8ne", "code_postal": "25290", "nom_de_la_maison": "Mus\u00e9e d\u00e9partemental Gustave Courbet", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 du Conseil d\u00e9partemental du Doubs."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.027587, 47.095436]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "a070e361df577724e0afaed4280295e9e28a995d", "fields": {"geolocalisation": [47.092047, 5.495573], "departement": "Jura", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_27_MI056", "twitter": "https://twitter.com/pasteurjura", "ville": "Dole", "descriptif": "Louis Pasteur (1822-1895) physicien et chimiste de formation, est le pionnier de la microbiologie. Il est l\u2019inventeur du processus de pasteurisation et du vaccin contre la rage, mais aussi le d\u00e9couvreur du staphylocoque et de la bact\u00e9rie du charbon. Ses travaux sur les fermentations l'am\u00e8nent d\u2019abord \u00e0 appliquer la m\u00e9thode microbiologiste \u00e0 l\u2019industrie et \u00e0 l\u2019agriculture, puis, de 1877 \u00e0 1887, \u00e0 la m\u00e9decine et \u00e0 la chirurgie (maladies infectieuses, vaccinations, immunologie).  Louis Pasteur est n\u00e9 \u00e0 Dole le 27 d\u00e9cembre 1822, dans cette maison situ\u00e9e au bord du Canal des Tanneurs. Au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle, la ville de Dole d\u00e9cide l\u2019achat de cette maison dans la perspective d\u2019y cr\u00e9er un mus\u00e9e \u00e0 sa m\u00e9moire. Une souscription internationale est alors lanc\u00e9e. Le mus\u00e9e ne sera inaugur\u00e9 qu\u2019en mai 1923, en pr\u00e9sence du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique Alexandre Millerand, peu apr\u00e8s le centenaire de la naissance de Louis Pasteur.", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2011", "region": "Bourgogne \u2013 Franche-Comt\u00e9", "site_web": "http://www.musee-pasteur.com/ www.terredelouispasteur.fr", "adresse": "43 rue Pasteur", "code_postal": "39100", "nom_de_la_maison": "Mus\u00e9e-maison natale de Pasteur", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 de la Ville de Dole. Gestion : association \u00abLa Soci\u00e9t\u00e9 des Amis de Pasteur\u00bb, reconnue d\u2019utilit\u00e9 publique depuis 1931", "tag_sciences_et_industrie": "sciences-et-industrie"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [5.495573, 47.092047]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "a0aa20ce9dcd5314a1ef5a73294b43ddfc57759f", "fields": {"geolocalisation": [50.049128, 1.418129], "tag_musee_de_france": "musee-de-france", "departement": "Seine-Maritime", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "tag_histoire_et_politique": "histoire-et-politique", "pays": "France", "code_id": "APN00_28_MI064", "ville": "Eu", "descriptif": "Louis-Philippe d\u2019Orl\u00e9ans (1773-1850) fut, comme son p\u00e8re Philippe Egalit\u00e9, partisan de la R\u00e9volution. Il combattit \u00e0 Valmy avant de s'exiler \u00e0 l'\u00e9tranger pour incarner une opposition mesur\u00e9e.   Apr\u00e8s la r\u00e9volution de juillet 1830, il devint \u00ab roi des Fran\u00e7ais \u00bb sous un r\u00e9gime parlementaire. La mont\u00e9e des in\u00e9galit\u00e9s et la r\u00e9volution de 1848 obligent ce \u00ab Roi-Citoyen \u00bb \u00e0 un nouvel exil. Il avait fait du ch\u00e2teau d'Eu sa r\u00e9sidence de pr\u00e9dilection. Il y re\u00e7ut la reine Victoria avec qui il posa les bases de l'Entente cordiale. Les collections et le d\u00e9cor des salles, dont la galerie des Guises, attestent encore la magnificence de ce palais maintes fois restaur\u00e9, notamment par l'architecte Viollet-le-Duc.", "tag_monument_historique": "monument-historique", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2011", "region": "Normandie", "adresse": "Place Isabelle-d'Orl\u00e9ans", "code_postal": "76260", "nom_de_la_maison": "Mus\u00e9e-Ch\u00e2teau Louis-Philippe", "propriete_gestion": "Mus\u00e9e municipal ."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [1.418129, 50.049128]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "fc21f204ef7604564852f1150e31a6ab693bb367", "fields": {"geolocalisation": [49.173741, -0.387439], "departement": "Calvados", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_28_MI222", "ville": "Caen", "descriptif": "Yvonne Gu\u00e9gan (1915-2005) est une femme engag\u00e9e, artiste ind\u00e9pendante \u00e0 la vocation affirm\u00e9e. Son parcours du fauvisme \u00e0 l'expressionnisme et \u00e0 l'abstraction est r\u00e9solument moderne. En 1944, confin\u00e9e en Normandie, elle peint la destruction de Caen. Elle voyage et \u0153uvre \u00e0 reconstruire la vie artistique r\u00e9gionale qu'elle marque de son empreinte. Elle participe au 1% cr\u00e9\u00e9 en 1951 et d\u00e9core \u00e9coles, \u00e9glises, monuments. Ses \u0153uvres sont pr\u00e9sentes dans les collections publiques. Son atelier occupe l'\u00e9tage et le jardin du pavillon familial des ann\u00e9es 1930 sur les hauteurs du Nice caennais. L'int\u00e9rieur est d\u00e9cor\u00e9 par elle-m\u00eame. L'artiste y r\u00e9side jusqu'\u00e0 son d\u00e9c\u00e8s, l'ouvrant aux amateurs de d\u00e9bats sur l'art. A la suite d'un legs, des proches s'associent pour faire vivre l'\u0153uvre et le lieu dans le m\u00eame esprit, offrant ouverture et sensibilisation artistique au plus grand nombre.", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2017", "facebook": "https://www.facebook.com/espace.yvonneguegan/", "region": "Normandie", "tag_arts_et_architecture": "arts-et-architecture", "adresse": "22 rue G\u00e9o-Lef\u00e8vre", "code_postal": "14000", "nom_de_la_maison": "Mus\u00e9e-atelier d\u2019Yvonne Gu\u00e9gan", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e."}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [-0.387439, 49.173741]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"},{"datasetid": "maisons-des-illustres", "recordid": "4f4904dcc449d12185d5ddf1c5150b9fcf55fc3d", "fields": {"geolocalisation": [48.844496, 2.344017], "departement": "Paris", "tag_maison_des_illustres": "maison-des-illustres", "pays": "France", "code_id": "APN00_11_MI179", "ville": "Paris", "descriptif": "Marie Curie (1867-1934) est une scientifique fran\u00e7aise d\u2019origine polonaise. Elle re\u00e7oit le prix Nobel de physique en 1903 avec Pierre Curie, son \u00e9poux, pour leur d\u00e9couverte de la radioactivit\u00e9 naturelle et le prix Nobel de chimie en 1911 pour ses travaux sur le radium. Apr\u00e8s la mort de Pierre Curie en 1906, elle devient en 1908 la premi\u00e8re femme professeur d'universit\u00e9. L\u2019Institut du radium est construit pour elle en 1914. Ir\u00e8ne (1897-1956), sa fille a\u00een\u00e9e, physicienne, y travaille \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s. Fr\u00e9d\u00e9ric Joliot (1900-1958) est pr\u00e9parateur. Ir\u00e8ne et Fr\u00e9d\u00e9ric se marient en 1926. Ils d\u00e9couvrent ensemble la radioactivit\u00e9 dite artificielle et re\u00e7oivent le prix Nobel de chimie en 1935. Tous trois dirigent successivement ce haut lieu de la recherche, devenu aujourd\u2019hui le mus\u00e9e Curie \u00e0 l\u2019Institut Curie.", "tag_annee_de_labellisation": "labellisee-en-2013", "facebook": "https://www.facebook.com/lemuseecurie/", "region": "\u00cele-de-France", "site_web": "https://musee.curie.fr", "adresse": "11 rue Pierre-et-Marie-Curie", "code_postal": "75005", "nom_de_la_maison": "Mus\u00e9e Curie", "propriete_gestion": "Propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e : fondation.", "tag_sciences_et_industrie": "sciences-et-industrie"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [2.344017, 48.844496]}, "record_timestamp": "2020-01-23T18:10:08.068+01:00"}]